\chapter{创世纪（创）}

\begin{center}
	\textbf{前编 }
	\textbf{太古史（1-11）}
\end{center}

\textbf{第一章 }
\textbf{天地万物的创造 }
\textsuperscript{1}
在起初天主创造了天地。
\textsuperscript{2}  
大地还是混沌空虚，深渊上还是一团黑暗，天主的神在水面上运行。
\renewcommand\thefootnote{\ding{\numexpr171+\value{footnote}}}
\footnote{“在起初……”一语，暗示创造万物之时，除天主外，一无所有。“天地”二字此处有宇宙万物之意。作者用诗人的想象力描写天主好似一个工程师，在六天以内创造了万物，到第七天休息。首先所创造的是混沌的无生之物，后将这混沌之物分成天、地、海三大部分，然后以日月、星辰、草木、飞禽、走兽等来点缀天地海洋。最后天主照自己的肖像造了人。作者从创造混沌之物说起，到创造人，表示人是万物之灵，应效法造物主工作和守安息日。此开宗明义第一章是远古时代的文学杰作，是一篇宗教的重要文告，并不是自然科学的论著。按古代各民族对开天辟地，人类诞生的传说，没有可与《创世纪》第一章相比拟的。“天主的神”指施生命之神力，但若通观新旧二约的全部启示，此处也指赐生命的“天主圣神”。}
\textsuperscript{3}
天主说：“有光！”就有了光。
\textsuperscript{4}
天主见光好，就将光与黑暗分开。
\textsuperscript{5}
天主称光为“昼”，称黑暗为“夜”。过了晚上，过了早晨，这是第一天。

\textsuperscript{6}
天主说：“在水与水之间要有穹苍，将水分开！”事就这样成了。
\textsuperscript{7}
天主造了穹苍，分开了穹苍以下的水和穹苍以上的水。
\textsuperscript{8}
天主称穹苍为“天”，天主看了认为好。过了晚上，过了早晨，这是第二天。

\textsuperscript{9}
天主说：“天下的水应聚在一处，使旱地出现！”事就这样成了。
\textsuperscript{10}
天主称旱地为“陆地”，称水汇合处为“海洋”。天主看了认为好。
\textsuperscript{11}
天主说：“在陆地上，土地要生出青草、结种子的蔬菜和结果子的果树，各按照在它内的种子的种类！”事就这样成了。
\textsuperscript{12}
土地就生出了青草、结种子的蔬菜，各按其类，和结果子的树木，各按照在它内的种子的种类。天主看了认为好。
\textsuperscript{13}
过了晚上，过了早晨，这是第三天。

\textsuperscript{14}
天主说：“在天空中要有光体，以分别昼夜，作为规定时节和年月日的记号。
\textsuperscript{15}
要在天空中放光，照耀大地！”事就这样成了。
\textsuperscript{16}
天主于是造了两个大光体：较大的控制白天，较小的控制黑夜，并造了星宿。
\textsuperscript{17}
天主将星宿摆列在天空，照耀大地，
\textsuperscript{18}
控制昼夜，分别明与暗。天主看了认为好。
\textsuperscript{19}
过了晚上，过了早晨，这是第四天。

\textsuperscript{20}
天主说：“水中要繁生蠕动的生物，地面上、天空中要有鸟飞翔！”事就这样成了。
\textsuperscript{21}
天主于是造了大鱼和所有在水中孳生的蠕动生物，各按其类，以及各种飞鸟，各按其类。天主看了认为好。
\textsuperscript{22}
遂祝福它们说：“你们要孳生繁殖，充满海洋；飞鸟也要在地上繁殖！”
\textsuperscript{23}
过了晚上，过了早晨，这是第五天。

\textsuperscript{24}
天主说：“地上要生出生物，各按其类；走兽、爬虫和地上的各种生物，各按其类！”事就这样成了。
\textsuperscript{25}
天主于是造了地上的生物，各按其类；各种走兽，各按其类；以及地上所有的爬虫，各按其类。天主看了认为好。
\textsuperscript{26}
天主说：“让我们照我们的肖像，按我们的模样造人，叫他管理海中的鱼、天空的飞鸟、牲畜、各种野兽、在地上爬行的各种爬虫。”
\textsuperscript{27}
天主于是照自己的肖像造了人，就是照天主的肖像造了人：造了一男一女。
\textsuperscript{28}
天主祝福他们说：“你们要生育繁殖，充满大地，治理大地，管理海中的鱼、天空的飞鸟、各种在地上爬行的生物！”
\footnote{“人”按原文有红土或黄土的意思，是说人是属于土的造物。“我们”（26节）按古\uline{犹太}经师的解释，是指天主和天使，好似天主同天使商量；但有些学者主张为“威严复数”或“议决复数”。教父和神学家多以为此复数暗示天主圣三的奥理。此说若照启示的演进说是对的。人相似天主是按灵魂说的，相似天主有理智、意志和记忆。论人的肉身，当天主造\uline{亚当}时，已预见作\uline{亚当}第二的\uline{基督}（\uwave{罗}5:14）。“造了一男一女”，指婚姻一夫一妻制和不可分离性（\uwave{玛}19:1-6；\uwave{拉}2:15、16）。天主祝福原祖生育繁殖的话，说明婚姻的首要目的是生养教育子女（8:17；\uwave{咏}127:3、4）。}
\textsuperscript{29}
天主又说：“看，全地面上结种子的各种蔬菜，在果内含有种子的各种果树，我都给你们作食物；
\textsuperscript{30}
至于地上的各种野兽，天空中的各种飞鸟，在地上爬行有生魂的各种动物，我把一切青草给它们作食物。”事就这样成了。
\textsuperscript{31}
天主看了他造的一切，认为样样都很好。过了晚上，过了早晨，这是第六天。
\footnote{天主造了原祖，也赐给了他们和他们传生的人类的食物，并将普世交给他们统治。所造的万物样样都好，是说万物都合天主的旨意，都为他所喜爱。参阅\uwave{咏}19:1-6，104，145，148，150。}

\textbf{第二章 }
\textbf{安息日 }
\textsuperscript{1}
这样，天地和天地间的一切点缀都完成了。
\textsuperscript{2}
到第七天天主造物的工程已完成，就在第七天休息，停止了所作的一切工程。
\textsuperscript{3}
天主祝福了第七天，定为圣日，因为这一天，天主停止了他所行的一切创造工作。
\footnote{1-3节属前章，劝人守安息日为圣日。守安息日的原因与目的，见\uwave{出}23:12；\uwave{申}5:12-15。}

\textbf{人与乐园 }
\textsuperscript{4}
这是创造天地的来历：在上主天主创造天地时，
\textsuperscript{5}
地上还没有灌木，田间也没有生出蔬菜，因为上主天主还没有使雨降在地上，也没有人耕种土地，
\textsuperscript{6}
有从地下涌出的水浸润所有地面。
\textsuperscript{7}
上主天主用地上的灰土形成了人，在他鼻孔内吹了一口生气，人就成了一个有灵的生物。
\textsuperscript{8}
上主天主在\uline{伊甸}东部种植了一个乐园，就将他形成的人安置在里面。
\textsuperscript{9}
上主天主使地面生出各种好看好吃的果树，生命树和知善恶树在乐园中央。
\footnote{2:4-3:24为创造天地万物的另一记载。原来在这记载中只用了天主（雅威）的名词，但将这个记载与上章的记载编在一起，补入了“天主”的名词。这记载的中心为人：天主对人，人对天主的态度。关于人的来历和本性，作者用简略的话，教训人一端论宗教和文化的最高深的道理：人肉身的形成，好像其他的动物，是由尘土造成的，但对于灵魂却有极大的区别，它是直接由天主所造。\uline{伊甸}乐园位于何处，人不得而知。乐园是天主考验人的地方。“生命树”所象征的是天主愿意赐给人的“不死”之恩。“知善恶的树”，是试探人的工具。“知善恶”的意思，大概是说：人一犯天主的禁令，就知道所失去的超性恩宠——真善，是多么美善，所犯的罪恶——真恶，是如何凶恶。}
\textsuperscript{10}
有一条河由\uline{伊甸}流出灌溉乐园，由那里分为四支：
\textsuperscript{11}
第一支名叫\uline{丕雄}，环流产金的\uline{哈威拉}全境；
\textsuperscript{12}
那地方的金子很好，那里还产珍珠和玛瑙；
\textsuperscript{13}
第二支河名叫\uline{基红}，环流\uline{雇士}全境；
\textsuperscript{14}
第三支河名叫\uline{底格里斯}，流入\uline{亚述}东部；第四支河即\uline{幼发拉的}。
\textsuperscript{15}
上主天主将人安置在\uline{伊甸}的乐园内，叫他耕种，看守乐园。
\footnote{说明人犯罪以前，天主已叫人应该工作。}
\textsuperscript{16}
上主天主给人下令说：“乐园中各树上的果子，你都可吃，
\textsuperscript{17}
只有知善恶树上的果子你不可吃，因为那一天你吃了，必定要死。”

\textbf{造女人立婚姻 }
\textsuperscript{18}
上主天主说：“人单独不好，我要给他造个与他相称的助手。”
\textsuperscript{19}
上主天主用尘土造了各种野兽和天空中的各种飞鸟，都引到人面前，看他怎样起名；凡人给生物起的名字，就成了那生物的名字。
\textsuperscript{20}
人遂给各种畜牲、天空中的各种飞鸟和各种野兽起了名字；但他没有找着一个与自己相称的助手。
\textsuperscript{21}
上主天主遂使人熟睡，当他睡着了，就取出了他的一根肋骨，再用肉补满原处。
\textsuperscript{22}
然后上主天主用那由人取来的肋骨，形成了一个女人，引她到人前，
\textsuperscript{23}
人遂说：“这才真是我的骨中之骨，肉中之肉，她应称为“女人”，因为是由男人取出的。”
\textsuperscript{24}
为此人应离开自己的父母，依附自己的妻子，二人成为一体。
\textsuperscript{25}
当时，男女二人都赤身露体，并不害羞。
\footnote{本段的要义有二：一、人给动物命名，是表示人受有统治一切造物的权柄；二、从\uline{亚当}的肉身形成了第一个女人，是指女人同他有一样的人性，像\uline{亚当}一样是照天主的肖像受造的。夫妇结为一体，表示婚姻的结合是天主制定的，人不能拆散（\uwave{玛}19:5、6）。赤身不害羞，是说原祖未犯罪前纯洁无罪的状态，还未体验到罪过的恶果。}

\textbf{第三章 }
\textbf{原祖违命 }
\textsuperscript{1}
在上主天主所造的一切野兽中，蛇是最狡猾的。蛇对女人说：“天主真说了，你们不可吃乐园中任何树上的果子吗？”
\textsuperscript{2}
女人对蛇说：“乐园中树上的果子，我们都可吃；
\textsuperscript{3}
只有乐园中央那颗树上的果子，天主说过，你们不可以吃，也不可摸，免得死亡。”
\textsuperscript{4}
蛇对女人说：“你们决不会死！
\textsuperscript{5}
因为天主知道，你们那天吃了这果子，你们的眼就会开了，将如同天主一样知道善恶。”
\textsuperscript{6}
女人看那棵果树实在好吃好看，令人羡慕，且能增加智慧，遂摘下一个果子吃了，又给了她的男人一个，他也吃了。
\textsuperscript{7}
于是二人的眼立即开了，发觉自己赤身露体，遂用无花果树叶，编了个裙子围身。
\textsuperscript{8}
当\uline{亚当}和他的妻子听见了上主天主趁晚凉在乐园中散步的声音，就躲藏在乐园的树林中，怕见上主天主的面。
\footnote{本章记的蛇就是魔鬼。他籍蛇形诱惑了\uline{厄娃}（\uwave{智}2:23、24；\uwave{若}8:44；\uwave{默}12:9，20:2）。原祖所犯是骄傲背命的罪。“发觉自己赤身”，是指失去天主的宠爱和原始的纯洁。}
\textsuperscript{9}
上主天主呼唤\uline{亚当}对他说：“你在哪里？”
\textsuperscript{10}
他答说：“我在乐园中听到了你的声音，就害怕起来，因为我赤身露体，遂躲藏了。”
\textsuperscript{11}
天主说：“谁告诉了你，赤身露体？莫非你吃了我禁止你吃的果子？”
\textsuperscript{12}
\uline{亚当}说：“是你给我作伴的那个女人给了我那树上的果子，我才吃了。”
\textsuperscript{13}
上主天主遂对女人说：“你为什么作了这事？”女人答说：“是蛇哄骗了我，我才吃了。”
\footnote{天主询问时，没有询问魔鬼，只询问了亚当\uline{亚当} \uline{厄娃}；但惩罚时却按罪过的原因和轻重：先是魔鬼，后是\uline{厄娃}，最后是\uline{亚当}（\uwave{第}前2:13-15）。}

\textbf{处罚与预许 }
\textsuperscript{14}
上主天主对蛇说：“因你做了这事，你在一切畜牲和野兽中，是可咒骂的；你要用肚子爬行，毕生日日吃土。
\textsuperscript{15}
我要把仇恨放在你和女人，你的后裔和她的后裔之间，她的后裔要踏碎你的头颅，你要伤害他的脚跟。”
\textsuperscript{16}
后对女人说：“我要增加你怀孕的苦楚，在痛苦中生子；你要依恋你的丈夫，也要受他的管辖。”
\textsuperscript{17}
后对\uline{亚当}说：“因为你听了你妻子的话，吃了我禁止你吃的果子，为了你的缘故，地成了可咒骂的；你一生日日劳苦才能得到吃食。
\textsuperscript{18}
地要给你生出荆棘和蒺藜，你要吃田间的蔬菜；
\textsuperscript{19}
你必须汗流满面，才有饭吃，直到你归于土中，因为你是由土来的；你既是灰土，你还要归于灰土。”
\footnote{天主的仁慈即超过了他的公义，故此他在义怒中给人类预许了人终要得胜魔鬼的诺言；因这许诺，3:15称为“原始福音”。大义是：踏碎蛇头是得胜魔鬼的象征；“女人的后裔”虽然也指犯罪败坏的人类，但在此特别指拯救人类的新元首\uline{基督}（\uwave{哥}1:15-18）,只有他打败了魔鬼；故此圣\uline{保禄}称他为“新亚当”（\uwave{罗}5:12-15）。魔鬼同\uline{厄娃}的对白，与天使同\uline{玛利亚}的对白恰恰相反：一是诱惑的对白，一是商讨救赎的对白；因此教父由第2世纪起即称\uline{玛利亚}为“新\uline{厄娃}”。又因她与\uline{基督}的密切结合，她也踏碎了魔鬼的头颅。圣母始胎无玷的道理，由此处已露曙光（\uwave{路}1:26-38；\uwave{默}12）。}

\textbf{被逐出乐园 }
\textsuperscript{20}
\uline{亚当}给自己的妻子起名叫\uline{厄娃}，因为她是众生的母亲。
\textsuperscript{21}
上主天主为\uline{亚当}和他的妻子做了件皮衣，给他们穿上；
\textsuperscript{22}
然后上主天主说：“看，人已相似我们中的一个，知道了善恶；如今不要让他伸手再摘取生命树上的果子，吃了活到永远。”
\textsuperscript{23}
上主天主遂把他赶出\uline{伊甸}乐园，叫他耕种他所由出的土地。
\textsuperscript{24}
天主将\uline{亚当}逐出了以后，就在\uline{伊甸}乐园的东面，派了“革鲁宾”和刀光四射的火剑，防守到生命树去的路。
\footnote{“革鲁宾”按\uline{巴比伦}语有“保护者”之意（\uwave{出}25:18-22；\uwave{则}1:11）。}

\textbf{第四章 }
\textbf{杀弟之罪 }
\textsuperscript{1}
\uline{亚当}认识了自己的妻子\uline{厄娃}，\uline{厄娃}怀了孕，生了\uline{加音}说：“我赖上主获得了一个人。”
\textsuperscript{2}
以后她生了\uline{加音}的弟弟\uline{亚伯尔}；\uline{亚伯尔}牧羊，\uline{加音}耕田。
\textsuperscript{3}
有一天，\uline{加音}把田地的出产作祭品献给天主；
\textsuperscript{4}
同时\uline{亚伯尔}献上自己羊群中最肥美而又是首生的羊；上主惠顾了\uline{亚伯尔}和他的祭品，
\footnote{“认识妻子”是表示夫妻结合的委婉语。\uline{厄娃}生子后说的话意义深奥，说明天主特籍为人母者广传肖似天主的人类（\uwave{加}下7:26-29）。由本章证明献祭从人类起初即有了；献祭的真正价值是在于人的敬心诚意（\uwave{希}11:4）。}
\textsuperscript{5}
却没有惠顾\uline{加音}和他的祭品；因此\uline{加音}大怒，垂头丧气。
\textsuperscript{6}
上主对\uline{加音}说：“你为什么发怒？为什么垂头丧气？
\textsuperscript{7}
你若做得好，岂不也可仰起头来？你若做得不好，罪恶就伏在你门前，企图对付你，但你应制服它。”

\textsuperscript{8}
事后\uline{加音}对他弟弟\uline{亚伯尔}说：“我们到田间去！”当他们在田间的时候，\uline{加音}就袭击了弟弟\uline{亚伯尔}，将他杀死。
\textsuperscript{9}
上主对\uline{加音}说：“你弟弟\uline{亚伯尔}在哪里？”他答说：“我不知道，难道我是看守我弟弟的人？”
\textsuperscript{10}
上主说：“你作了什么事？听！你弟弟的血由地上向我喊冤。
\textsuperscript{11}
你现在是地上所咒骂的人，地张开口由你手中接收了你弟弟的血，
\textsuperscript{12}
从此你即使耕种，地也不会给你出产；你在地上要成个流离失所的人。”
\textsuperscript{13}
\uline{加音}对上主说：“我的罪罚太重，无法承担。
\textsuperscript{14}
看你今天将我由这地面上驱逐，我该躲避你的面，在地上成了个流离失所的人；那么凡遇见我的，必要杀我。”
\textsuperscript{15}
上主对他说：“决不这样，凡杀\uline{加音}的人，一定要受七倍的罚。”上主遂给\uline{加音}一个记号，以免遇见他的人击杀他。
\textsuperscript{16}
\uline{加音}就离开上主的面，住在\uline{伊甸}东方的\uline{诺得}地方。
\footnote{杀兄弟的暴行为原祖犯罪的恶果。“凡遇见我的”一句，假定除\uline{加音}、\uline{亚伯尔}、\uline{舍特}三人外，\uline{亚当}还生了别的一些儿女。圣经只记载此三人，因为他们的命运为叙述救赎史已够了。初民为遵从天主叫人传生人类的命令，不能不兄妹结合。但日后人类增多了，兄妹的结合为宗教与礼法所禁止。}

\textbf{加音的后代 }
\textsuperscript{17}
\uline{加音}认识了自己的妻子，她怀了孕，生了\uline{哈诺客}。\uline{加音}建筑了一座城，即以他儿子的名字，给这城起名叫“\uline{哈诺客}”。
\textsuperscript{18}
\uline{哈诺客}生了\uline{依辣得}；\uline{依辣得}生了\uline{默胡雅耳}；\uline{默胡雅耳}生了\uline{默突沙耳}；\uline{默突沙耳}生了\uline{拉默客}。
\textsuperscript{19}
\uline{拉默客}娶了两个妻子：一个名叫\uline{阿达}，一个名叫\uline{漆拉}。
\textsuperscript{20}
\uline{阿达}生了\uline{雅巴耳}，他是住在帐幕内畜牧者的始祖。
\textsuperscript{21}
他的弟弟名叫\uline{犹巴耳}，他是所有弹琴吹箫者的始祖。
\textsuperscript{22}
同时\uline{漆拉}也生了\uline{突巴耳}\uline{加音}，他是制造各种铜铁器具的匠人。\uline{突巴耳}\uline{加音}有个姊妹名叫\uline{纳阿玛}。
\textsuperscript{23}
\uline{拉默客}对自己的妻子说：“\uline{阿拉}和\uline{漆拉}倾听我的声音，\uline{拉默客}的妻子，静聆我的言语：因我受伤，杀了一成年；因我受损，杀了一青年；
\textsuperscript{24}
杀\uline{加音}的受罚是七倍，杀\uline{拉默客}的是七十七倍。”
\footnote{此段略记\uline{加音}的后代子孙，和他们的发明以及文化的初步演进。由此可知在洪水之前文明已达到了相当的程度。\uline{巴比伦}史家亦主此说。\uline{拉默客}是违犯一夫一妻制的第一人，违犯了婚姻一夫一妻的理想。}

\textbf{舍特的子孙 }
\textsuperscript{25}
\uline{亚当}又认识了自己的妻子，她生了个儿子，给他起名叫\uline{舍特}说：“天主又赐给了我一个儿子，代替\uline{加音}杀了的\uline{亚伯尔}。”
\textsuperscript{26}
\uline{舍特}也生了一个儿子，给他起名叫\uline{厄诺士}。那时人才开始呼求上主的名。
\footnote{从\uline{亚当}到\uline{厄诺士}，人在祈祷和祭献时一定呼求天主助佑。但由\uline{厄诺士}开始举行公众崇拜天主的敬礼。}

\textbf{第五章 }
\textbf{洪水前亚当的后代 }
\textsuperscript{1}
以下是\uline{亚当}后裔的族谱：当天主造人的时候，是按天主的肖像造的，
\textsuperscript{2}
造了一男一女，且在造他们的那一天，祝福了他们，称他们为“人”。
\textsuperscript{3}
\uline{亚当}一百三十岁时，生了一个儿子，也像自己的模样和肖像，给他起名叫\uline{舍特}。
\footnote{\uline{亚当}生了相似自己的子女，因为他是照天主的肖像受造的，他生儿养女，即是传生天生至尊贵的肖像于万世万代的人类。}
\textsuperscript{4}
\uline{亚当}生\uline{舍特}后，还活了八百年，生了其他的儿女。
\textsuperscript{5}
\uline{亚当}共活了九百三十岁死了。
\textsuperscript{6}
\uline{舍特}一百零五岁时，生了\uline{厄诺士}。
\textsuperscript{7}
\uline{舍特}生\uline{厄诺士}后，还活了八百零七年，生了其他的儿女。
\footnote{本章所记为洪水前的十位祖宗，他们的长寿若与其他民族传说的古人比较，所记的年龄还不算太大。虽然如此，有关十位祖宗的年龄，是不易解决的难题。——圣经上说的年是指十二个月的年，月指廿九或三十日的月。——上古人类是否能享如此的长寿，考古人类学至今尚未有一圆满的答案。教父和神学家提出了两个理由来解释原始人的长寿原因：一、自然环境的优良条件：即在人犯原罪之后，仍未丧失天主在造人时所赋的优良人性；二、长寿的主因是天主上智的措施，使人能迅速繁殖，并使人将天主的原始启示传于后代子孙。}
\textsuperscript{8}
\uline{舍特}共活了九百一十二岁死了。
\textsuperscript{9}
\uline{厄诺士}九十岁时生了\uline{刻南}。
\textsuperscript{10}
\uline{厄诺士}生\uline{刻南}后，还活了八百一十五年，生了其他的儿女。
\textsuperscript{11}
\uline{厄诺士}共活了九百零五岁死了。
\textsuperscript{12}
\uline{刻南}七十岁时，生了\uline{玛拉肋耳}。
\textsuperscript{13}
\uline{刻南}生\uline{玛拉肋耳}后，还活了八百四十年，生了其他的儿女。
\textsuperscript{14}
\uline{刻南}共活了九百一十岁死了。
\textsuperscript{15}
\uline{玛拉肋耳}六十五岁时，生了\uline{耶勒得}。
\textsuperscript{16}
\uline{玛拉肋耳}生\uline{耶勒得}后，还活了八百三十年，生了其他的儿女。
\textsuperscript{17}
\uline{玛拉肋耳}共活了八百九十五岁死了。
\textsuperscript{18}
\uline{耶勒得}一百六十二岁时，生了\uline{哈诺客}。
\textsuperscript{19}
\uline{耶勒得}生\uline{哈诺客}后。还活了八百年，生了其他的儿女。
\textsuperscript{20}
\uline{耶勒得}共活了九百六十二岁死了。
\textsuperscript{21}
\uline{哈诺客}六十五岁时，生了\uline{默突舍拉}。
\textsuperscript{22}
\uline{哈诺客}常与天主往来。\uline{哈诺客}生\uline{默突舍拉}后，还活了三百年，生了其他的儿女。
\textsuperscript{23}
\uline{哈诺客}共活了三百六十五岁。
\textsuperscript{24}
\uline{哈诺客}时与天主往来，然后就不见了，因为天主将他提去。
\footnote{论\uline{哈诺客}的事，见\uwave{德}44:16；\uwave{犹}14、15；\uwave{希}11:5。}
\textsuperscript{25}
\uline{默突舍拉}一百八十七岁时，生了\uline{拉默客}。
\textsuperscript{26}
\uline{默突舍拉}生了\uline{拉默客}后，还活了七百八十二年，生了其他的儿女。
\textsuperscript{27}
\uline{默突舍拉}共活了九百六十九岁死了。
\textsuperscript{28}
\uline{拉默客}一百八十二岁时，生了一个儿子，
\textsuperscript{29}
给他起名叫\uline{诺厄}说：“这孩子要使我们在上主诅咒的地上，在我们做的工作和劳苦上，获得欣慰！”
\textsuperscript{30}
\uline{拉默客}生\uline{诺厄}后，还活了五百九十五年，生了其他的儿女。
\textsuperscript{31}
\uline{拉默客}共活了七百七十七岁死了。
\textsuperscript{32}
\uline{诺厄}五百岁时，生了\uline{闪}、\uline{含}和\uline{耶斐特}。
\footnote{\uline{拉默客}对\uline{诺厄}的祝福是一预言。此预言在8:22，9:8-17实现了。}

\textbf{第六章 }
\textbf{人类的败坏 }
\textsuperscript{1}
当人在地上开始繁殖，生养女儿时，
\textsuperscript{2}
天主的儿子见人的女儿美丽，就随意选取，作为妻子。
\textsuperscript{3}
上主于是说：“因为人即属于血肉，我的神不能常在他内；他的寿数只可到一百二十岁。”
\textsuperscript{4}
当天主的儿子与人的儿女结合生子时，在地上已有一些巨人，（以后也有），他们就是古代的英雄，著名的人物。
\footnote{洪水之罚是人类的败坏所引起的，这败坏的近因是因天主的儿子们娶了人的女儿们。所谓天主的儿子即恭敬天主的\uline{舍特}的子孙；人的女儿即指\uline{加音}不恭敬天主的子女。“我的神”此处是指天主赋于人的生活之力（2:7）。“血肉”即指易于沉湎于肉身之乐的人性。“巨人”的来历无法考定。巨人的事迹，多见于《旧约》中（\uwave{户}13:33；\uwave{申}3:11；\uwave{撒}上17；\uwave{巴}3:26-28等处）。此处作者并非说巨人是由天主的儿子和人的女儿生的，而只是说当天主的儿子和人的女儿结合时，地上已有巨人。这些巨人相似那些强悍善战，不认识智慧之道的巨人（\uwave{巴}3:26、27）。}

\textbf{上主决意消灭世界 }
\textsuperscript{5}
上主见人在地上的罪恶重大，人心天天所思念的无非是邪恶；
\textsuperscript{6}
上主遂后悔在地上造了人，心中很是悲痛。
\textsuperscript{7}
上主于是说：“我要将我所造的人，连人带野兽、爬虫和天空的飞鸟，都由地面上消灭，因为我后悔造了他们。”
\textsuperscript{8}
惟有\uline{诺厄}在上主眼中蒙受恩爱。
\footnote{有关洪水的记载（6-8章），大概来自两种有关洪水的记述。近东古代史家编纂史书，多只穿插古文件，而对文件中互异之处，多不加修改。有关洪水的传说，古代民族大都有所记载。本书所记就结构和体裁而言，与\uwave{叔默尔}和\uwave{巴比伦}的洪水神话有很多类似之处，但根本的区别很大，因本书中决无多神的不经之论；且本书所记是在教训世人几端道德和宗教的高深道理，如天主的正义、仁慈、召选、救恩和盟约的道理（9:1-17）。《旧约》的作者多以\uwave{诺厄}和洪水的事为天主施恩和惩罚的预象（\uwave{依}54:7-10；\uwave{德}44:17-19；\uwave{智}10:4）。《新约》多以洪水的事为公审判（\uwave{玛}24:37-39）,或圣洗圣事的预象（\uwave{伯}前3:18-22）。}

\textbf{诺厄建造方舟 }
\textsuperscript{9}
以下是\uline{诺厄}的小史：\uline{诺厄}是他同时代唯一正义齐全的人，常同天主往来。
\textsuperscript{10}
他生了三个儿子：就是\uline{闪}、\uline{含}、和\uline{耶斐特}。
\textsuperscript{11}
大地已在天主面前败坏，到处充满了强暴。
\textsuperscript{12}
天主见大地已败坏，因为凡有血肉的人，品行在地上全败坏了，
\textsuperscript{13}
天主遂对\uline{诺厄}说：“我已决定要结果一切有血肉的人，因为他们使大地充满了强暴，我要将他们由大地上消灭。
\textsuperscript{14}
你要用柏木造一只方舟，舟内建造一些舱房，内外都涂上沥青。
\textsuperscript{15}
你要这样建造：方舟要有三百肘长，五十肘宽，三十肘高。
\textsuperscript{16}
方舟上层四面做上窗户，高一肘；门要安在侧面；方舟要分为上中下三层。
\textsuperscript{17}
看我要使洪水在地上泛滥，消灭天下一切有生气的血肉；凡地上所有的都要灭亡。
\textsuperscript{18}
但我要与你立约，你以及你的儿子、妻子和儿媳，要与你一同进入方舟。
\textsuperscript{19}
你要由一切有血肉的生物中，各带一对，即一公一母，进入方舟，与你一同生活；
\textsuperscript{20}
各种飞鸟、各种牲畜、地上所有的各种爬虫，皆取一对同你进去，得以保存生命。
\textsuperscript{21}
此外，你还应带上各种吃用的食物，贮存起来，作你和他们的食物。”
\textsuperscript{22}
\uline{诺厄}全照办了；天主怎样吩咐了他，他就怎样做了。

\textbf{第七章 }
\textbf{洪水灭世 }
\textsuperscript{1}
上主对\uline{诺厄}说：“你和你全家进入方舟，因为在这一世代，我看只有你在我面前正义。
\textsuperscript{2}
由一切洁净牲畜中，各取公母七对；由那些不洁净的牲畜中，各取公母一对；
\textsuperscript{3}
由天空的飞鸟中，也各取公母七对；好在全地面上传种。
\textsuperscript{4}
因为还有七天，我要在地上降雨四十天四十夜，消灭我在地面上所造的一切生物。”
\textsuperscript{5}
\uline{诺厄}全照上主吩咐他的做了。
\footnote{带进方舟的牲畜，自然洁净的多于不洁净的，因为洁净的可为食用，又可为祭献天主之用。见8:20-22；\uwave{肋}11。}
\textsuperscript{6}
当洪水在地上泛滥时，\uline{诺厄}已六百岁。
\textsuperscript{7}
\uline{诺厄}和他的儿子，他的妻子和他的儿媳，同他进了方舟，为躲避洪水。
\textsuperscript{8}
洁净的牲畜和不洁净的牲畜，飞鸟和各种在地上爬行的动物，
\textsuperscript{9}
一对一对地同\uline{诺厄}进了方舟；都是一公一母，照天主对他所吩咐的。
\textsuperscript{10}
七天一过，洪水就在地上泛滥。
\textsuperscript{11}
\uline{诺厄}六百岁那一年，二月十七日那天，所有深渊的泉水都冒出，天上的水闸都开放了；
\textsuperscript{12}
大雨在地上下了四十天四十夜。
\textsuperscript{13}
正在这一天，\uline{诺厄}和他的儿子\uline{闪}、\uline{含}、\uline{耶斐特}，他的妻子和他的三个儿媳，一同进了方舟。
\textsuperscript{14}
他们八口和所有的野兽、各种牲畜、各种在地上爬行的爬虫、各种飞禽，
\textsuperscript{15}
一切有生气有血肉的，都一对一对地同\uline{诺厄}进了方舟。
\textsuperscript{16}
凡有血肉的，都是一公一母地进了方舟，如天主对\uline{诺厄}所吩咐的。随后上主关了门。

\textsuperscript{17}
洪水在地上泛滥了四十天；水不断增涨，浮起了方舟，方舟遂由地面上升起。
\textsuperscript{18}
洪水汹涌，在地上猛涨，方舟飘浮在水面上。
\textsuperscript{19}
洪水在地上一再猛涨，天下所有的高山都没了顶；
\textsuperscript{20}
洪水高出淹没的群山十有五肘。
\textsuperscript{21}
凡地上行动而有血肉的生物：飞禽、牲畜、野兽、在地上爬行的爬虫，以及所有的人全灭亡了；
\textsuperscript{22}
凡在旱地上以鼻呼吸的生灵都死了。
\textsuperscript{23}
这样，天主消灭了在地面上的一切生物，由人以至于牲畜、爬虫以及天空中的飞鸟，这一切都由地上消灭了，只剩下\uline{诺厄}和同他在方舟内的人物。
\textsuperscript{24}
洪水在地上泛滥了一百五十天。
\footnote{据古\uwave{希伯来}人的宇宙观：天的上边（1:7；\uwave{咏}104:3-13，148:4）,地的下面都为水所包围；地下的水也叫深渊（\uwave{依}51:10；\uwave{咏}36:6；\uwave{亚}7:4）。关于洪水泛滥的日期，17节为四十天，24节为一百五十天，大概由两种不同的文献而来。}

\textbf{第八章 }
\textbf{洪水退落 }
\textsuperscript{1}
天主想起了\uline{诺厄}和同他在方舟内的一切野兽和牲畜，遂使风吹过大地，水渐渐退落；
\textsuperscript{2}
深渊的泉源和天上的水闸已关闭，雨也由天上停止降落，
\textsuperscript{3}
于是水逐渐由地上退去；过了一百五十天，水就低落了。
\textsuperscript{4}
七月十七日，方舟停在\uline{阿辣}\uline{辣特}山上。
\textsuperscript{5}
洪水继续减退，直到十月；十月一日，许多山顶都露出来。
\textsuperscript{6}
过了四十天，\uline{诺厄}开了在方舟上做的窗户，
\textsuperscript{7}
放了一只乌鸦；乌鸦飞去又飞回，直到地上的水都干了。
\textsuperscript{8}
\uline{诺厄}等待了七天，又放出了一只鸽子，看看水是否已由地面退尽。
\textsuperscript{9}
但是，因为全地面上还有水，鸽子找不着落脚的地方，遂飞回方舟；\uline{诺厄}伸手将它接入方舟内。
\textsuperscript{10}
再等了七天，他由方舟中又放出一只鸽子，
\textsuperscript{11}
傍晚时，那只鸽子飞回他那里，看，嘴里衔着一根绿的橄榄树枝；\uline{诺厄}于是知道，水已由地上退去。
\textsuperscript{12}
\uline{诺厄}又等了七天再放出一只鸽子；这只鸽子没有回来。
\footnote{通观有关洪水的记载（6:5-7，7:1-8:12）,似乎全世界都为洪水所淹没，人类除\uline{诺厄}一家外全都消灭了。但若注意近东古代史家的渲染夸大的作风，“全地”、“天下”或类似的词句，仅指作者所知道的地方（\uwave{创}41:54、57；\uwave{宗}2:5等）。由此可知洪水的泛滥仅是局部的，而未遍及于全世界。淹死的人也只是作者所知道的人民，而不是全人类。细察本书作者的目的，只是记载启示的历史，或天主在世建立神国的历史，所以与启示或与\uline{以色列}人无关系的历史与人物一概不提。}

\textbf{诺厄出方舟 }
\textsuperscript{13}
\uline{诺厄}六百零一岁，正月初一，地上的水都干了，\uline{诺厄}就撤开方舟的顶观望，看见地面已干。
\textsuperscript{14}
二月二十七日，大地全干了。
\textsuperscript{15}
天主于是吩咐\uline{诺厄}说：
\textsuperscript{16}
“你和你的妻子、儿子及儿媳，同你由方舟出来；
\textsuperscript{17}
所有同你在方舟内的有血肉的生物：飞禽、牲畜和各种地上的爬虫，你都带出来，叫他们在地上滋生，在地上生育繁殖。”
\textsuperscript{18}
\uline{诺厄}遂同他的儿子、妻子及儿媳出来；
\textsuperscript{19}
所有的爬虫、飞禽和地上所有的动物，各依其类出了方舟。
\textsuperscript{20}
\uline{诺厄}给上主筑了一座祭坛，拿各种洁净的牲畜和洁净的飞禽，献在祭坛上，作为全燔祭。
\textsuperscript{21}
上主闻到了馨香，心里说：“我再不为人的缘故咒骂大地，因为人心的思念从小就邪恶；我也不再照我所作的打击一切生物了，
\textsuperscript{22}
只愿大地存在之日，稼穑寒暑，冬夏昼夜，循环不息。”
\footnote{由洪水之罚，作者教训人几端重要的道理：罪恶使大地回到了原始的混沌状态；罪恶连累了无灵的受造之物（6:13；\uwave{罗}8:19-22）;方舟为圣教会的预象（\uwave{伯}前3:20、21）；祭献的举行使人再蒙受天主的祝福；生命之可贵；天主同\uline{诺厄}所立的盟约也及于天地万物。}

\textbf{第九章 }
\textbf{人类复兴 }
\textsuperscript{1}
天主祝福\uline{诺厄}和他的儿子们说：“你们要滋养繁殖，充满大地。
\textsuperscript{2}
地上的各种野兽，天空的各种飞鸟，地上的各种爬虫和水中的各种游鱼，都要对你们表示惊恐畏惧：这一切都已交在你们手中。
\textsuperscript{3}
凡有生命的动物，都可作你们的食物；我将这一切赐给你们，有如以前赐给你们蔬菜一样；
\textsuperscript{4}
凡有生命，带血的肉，你们不可吃；
\textsuperscript{5}
并且，我要追讨害你们生命的血债：向一切野兽追讨，向人，向为弟兄的人，追讨人命。
\textsuperscript{6}
凡流人血的，他的血也要为人所流，因为人是造天主的肖像造的。
\textsuperscript{7}
你们要生育繁殖，在地上滋生繁衍。”
\footnote{天主祝福他们传生人类的话，像祝福原祖一样（1:28-30）。起初天主似乎禁止人吃肉，只准吃蔬菜果品（1:29）,现今都准许了，但不准吃带血的肉。按古人的思想，血是生命之所在，是生活的动力。这生命直接来自天主（\uwave{申}12:16、23，15:23；\uwave{肋}3:17，7:26，17:10-14；\uwave{宗}15:29）,为此禁止吃血。5、6两节为日后报复法的根据（\uwave{户}35:19；\uwave{出}21:23-25；\uwave{申}19:18-21）。}

\textbf{天主与诺厄立约 }
\textsuperscript{8}
天主对\uline{诺厄}和他的儿子们说：
\textsuperscript{9}
“看，我现在与你们和你们未来的后裔立约，
\textsuperscript{10}
并与同你们在一起的一切生物：飞鸟、牲畜和一切地上野兽，即凡由方舟出来的一切地上生物立约。
\textsuperscript{11}
我与你们立约：凡有血肉的，以后决不再受洪水湮灭，再没有洪水来毁灭大地。”
\textsuperscript{12}
天主说：“这是我在我与你们以及同你们在一起的一切生物之间，立约的永远标记：
\textsuperscript{13}
我把虹霓放在云间，作我与大地之间立约的标记。
\textsuperscript{14}
几时我兴云遮盖大地，云中要出现虹霓，
\textsuperscript{15}
那时我便想起我与你们以及各种属血肉的生物之间所立的盟约：这样水就不会再成为洪水，毁灭一切血肉的生物。
\textsuperscript{16}
几时虹霓在云间出现，我一看见，就想起在天主与地上各种属血肉的生物之间所立的永远盟约。”
\textsuperscript{17}
天主对\uline{诺厄}说：“这就是我在我与地上一切有血肉的生物之间，所立的盟约的标记。”
\footnote{此段所说的盟约原是天主无条件赐恩的许诺；天主以此诺言保证自然界从今以后不再受洪水之害。虹霓的自然现象在洪水前虽已有，但从今以后当作天主诺言的保证。}

\textbf{诺厄的诅咒与祝福 }
\textsuperscript{18}
\uline{诺厄}的儿子由方舟出来的，有\uline{闪}、\uline{含}、和\uline{耶斐特}。含是\uline{客纳罕}的父亲。
\textsuperscript{19}
这三人是\uline{诺厄}的儿子；人类就由这三人分布天下。
\textsuperscript{20}
\uline{诺厄}原是农夫，遂开始种植葡萄园。
\textsuperscript{21}
一天他喝酒喝醉了，就在自己的帐幕内脱去了衣服。
\textsuperscript{22}
\uline{客纳罕}的父亲\uline{含}看见了父亲赤身露体，遂去告诉外面的两个兄弟。
\textsuperscript{23}
\uline{闪}和\uline{耶斐特}二人于是拿了件外衣，搭在肩上，倒退着走进去，盖上父亲的裸体。他们的脸背着，没有看见父亲的裸体。
\textsuperscript{24}
\uline{诺厄}醒了后，知道了小儿对他作的事，
\textsuperscript{25}
就说：“\uline{客纳罕}是可咒骂的，给兄弟当最下贱的奴隶。”
\footnote{\uline{诺厄}诅咒了\uline{客纳罕}而未诅咒\uline{含}，一、因天主早祝福了\uline{含}（1节）；二、因\uline{客纳罕}的后裔日后放荡无耻。\uline{闪}特受祝福，因他是\uline{亚巴郎}的祖宗，因\uline{亚巴郎}的后裔（基督），万民将获得祝福。\uline{闪}受的祝福也及于\uline{耶斐特}，到新约时代也及于\uline{含}和普世万民（\uwave{宗}2:5、9-11；\uwave{路}3:6）。}
\textsuperscript{26}
又说：“上主，闪的天主，应受赞美，\uline{客纳罕}应作他的奴隶。
\textsuperscript{27}
愿天主扩展\uline{耶斐特}，使他住在\uline{闪}的帐幕内；\uline{客纳罕}应作他的奴隶。”
\textsuperscript{28}
洪水以后，\uline{诺厄}又活了三百五十年。
\textsuperscript{29}
\uline{诺厄}共活了九百五十岁死了。

\textbf{第十章 }
\textbf{诺厄三子的后裔 }
\textsuperscript{1}
以下是\uline{诺厄}的儿子\uline{闪}、\uline{含}、和\uline{耶斐特}的后裔。洪水以后，他们都生了子孙。

\textsuperscript{2}
\uline{耶斐特}的之孙：\uline{哥默尔}、\uline{玛哥格}、\uline{玛待}、\uline{雅汪}、\uline{突巴耳}、\uline{默舍客}和\uline{提辣斯}。
\textsuperscript{3}
\uline{哥默尔}的子孙：\uline{阿市}\uline{革纳次}、\uline{黎法特}和\uline{托加尔玛}。
\textsuperscript{4}
\uline{雅汪}的子孙：\uline{厄里沙}、\uline{塔尔史士}、\uline{基延}和\uline{多丹}。
\textsuperscript{5}
那些分布于岛上的民族，就是出于这些人：以上这些人按疆域、语言、宗教和国籍，都属\uline{耶斐特}的子孙。

\textsuperscript{6}
\uline{含}的子孙：\uline{雇士}、\uline{米兹辣殷}、\uline{普特}、和\uline{客纳罕}。
\textsuperscript{7}
\uline{雇士}的子孙：\uline{色巴}、\uline{哈威拉}、\uline{撒贝拉}、\uline{辣阿玛}和\uline{撒贝特加}。\uline{辣阿玛}的之孙：\uline{舍巴}和\uline{德丹}。
\footnote{古地理学家多以本章民族的名单为一种极宝贵的文献。各民族的分布是：北有\uline{耶斐特}的后裔，南有\uline{含}的后裔，在二者之间为\uline{闪}的后裔。有许多名字至今已不可考。}
\textsuperscript{8}
\uline{雇士}生\uline{尼默洛得}，他是世上第一个强人。
\textsuperscript{9}
他在上主面前是个有本事的猎人，为此有句俗话说：“如在上主面前，有本领的猎人\uline{尼默洛得}。”
\textsuperscript{10}
他开始建国于\uline{巴比伦}、\uline{厄勒客}和\uline{阿加得}，都在\uline{史纳尔}地域。
\textsuperscript{11}
他由那地方去了\uline{亚述}，建设了\uline{尼尼微}、\uline{勒曷波特}城、\uline{加拉}
\textsuperscript{12}
和在\uline{尼尼微}与\uline{加拉}之间的\uline{勒森}（\uline{尼尼微}即是那大城）。
\footnote{\uline{尼默洛得}（实体书上是：尼默洛特，有误？）的故事，是上古巨人的故事之一，参见6章注一。}
\textsuperscript{13}
\uline{米兹辣殷}生\uline{路丁}人、\uline{阿纳明}人、\uline{肋哈宾}人、\uline{纳斐突歆}人、
\textsuperscript{14}
\uline{帕特洛斯}人、\uline{加斯路}人和\uline{加非}\uline{托尔}人。\uline{培肋}\uline{舍特}人即出自此族。
\textsuperscript{15}
\uline{客纳罕}生长子\uline{漆冬}，以后生\uline{赫特}、
\textsuperscript{16}
\uline{耶步斯}人、\uline{阿摩黎}人、\uline{基尔加}\uline{士}人、
\textsuperscript{17}
\uline{希威}人、\uline{阿尔克}人、\uline{息尼}人、
\textsuperscript{18}
\uline{阿尔瓦得}人、\uline{责玛}\uline{黎}人和\uline{哈玛}\uline{特}人；以后，\uline{客纳罕}的宗教分散了，
\textsuperscript{19}
一致\uline{客纳罕}人的边疆，自\uline{漆冬}经过\uline{革辣尔}直到\uline{迦萨}，又经过\uline{索多玛}、\uline{哈摩辣}、\uline{阿德玛}和\uline{责波殷}，直到\uline{肋沙}。
\textsuperscript{20}
以上这些人按疆域、语言、宗族和国籍，都属\uline{含}的子孙。

\textsuperscript{21}
\uline{耶斐特}的长兄，即\uline{厄贝尔}所有子孙的祖先\uline{闪}，也生了儿子。
\textsuperscript{22}
\uline{闪}的子孙：\uline{厄蓝}、\uline{亚述}、\uline{阿帕革}\uline{沙得}、\uline{路得}和\uline{阿兰}。
\textsuperscript{23}
\uline{阿兰}的之孙：\uline{伍兹}、\uline{胡耳}、\uline{革特尔}和\uline{玛士}。
\textsuperscript{24}
\uline{阿帕革}\uline{沙得}生\uline{舍拉}；\uline{舍拉}生\uline{厄贝尔}。
\textsuperscript{25}
\uline{厄贝尔}生了两个儿子：一个名叫\uline{培肋格}，因为在他的时代世界分裂了；他的兄弟名叫\uline{约刻堂}。
\textsuperscript{26}
\uline{约刻堂}生\uline{阿耳}\uline{摩达得}、\uline{舍肋夫}、\uline{哈匝玛委特}、\uline{耶辣}、
\textsuperscript{27}
\uline{哈多兰}、\uline{乌匝耳}、\uline{狄刻拉}、
\textsuperscript{28}
\uline{敖巴耳}、\uline{阿彼玛耳}、\uline{舍巴}、
\textsuperscript{29}
\uline{敖非尔}、\uline{哈威拉}和\uline{约巴布}：以上都是\uline{约刻堂}的子孙。
\textsuperscript{30}
他们居住的地域，从\uline{默沙}经过\uline{色法尔}直到东面的山地：
\textsuperscript{31}
以上这些人按疆域、语言、宗族和国籍，都属\uline{闪}的子孙：
\textsuperscript{32}
以上这些人按他们的出身和国籍，都是\uline{诺厄}子孙的家族；洪水以后，地上的民族都是由他们分出来的。
\footnote{本章的主旨有二：一、指出\uline{希伯来}人所知道的主要民族和他们的关系；二、说明\uline{以色列}人在他们中的地位。此外值得注意的是：作者将民族的分布情况说明之后，将范围逐渐缩小，一直缩到\uline{以色列}人的历史。作者列出\uline{诺厄}的后代之后，只说\uline{闪}的嫡系，再后只说\uline{特辣黑}的一支。选民的始祖\uline{亚巴郎}即由此支而来。}

\textbf{第十一章 }
\textbf{巴贝耳塔 }
\textsuperscript{1}
当时全世界只有一种语言和一样的话。
\textsuperscript{2}
当人们由东方迁移的时候，在\uline{史纳尔}地方找到了一块平原，就在那里住下了。
\textsuperscript{3}
他们彼此说：“来，我们这砖，用火烧透。”他们遂拿砖当石，拿沥青代灰泥。
\textsuperscript{4}
然后彼此说：“来，让我们建造一城一塔，塔顶摩天，好给我们作纪念，免得我们在全地面上分散了！”
\textsuperscript{5}
上主遂下来，要看看世人所造的城和塔。
\textsuperscript{6}
上主说：“看，他们都是一个民族，都说一样的语言。他们如今就开始做这事；以后他们所想做的，就没有不成功的了。
\textsuperscript{7}
来，我们下去，混乱他们的语言，使他们彼此语言不通。”
\textsuperscript{8}
于是上主将他们分散到全地面，他们遂停止建造那城。
\textsuperscript{9}
为此人称那地为“巴贝耳”，因为上主在那里混乱了全地的语言，且从那里将他们分山到全地面。
\footnote{原祖由于骄傲违背了天主的命令，洪水以后的人类也犯了同样的罪，因此也受了天主的惩罚。再说，人由于骄傲，彼此不和，必分离四散；分离即久，语言必渐分歧。人类的合一，只有赖\uline{基督}的神国方可实现（\uwave{宗}2:5-21；\uwave{默}7:9、10；\uwave{若}11:52）。古人所建的城和塔。即含有骄傲的意思（4-7节），因此日后的先知多以此城象征世上的恶势力（\uwave{哈}1:11；\uwave{依}11:11；\uwave{达}1，2）。}

\textbf{闪族的家谱 }
\textsuperscript{10}
以下是\uline{闪}的后裔：洪水后两年，\uline{闪}正一百岁，生了\uline{阿帕革}\uline{沙得}；
\textsuperscript{11}
生\uline{阿帕革}\uline{沙得}后，\uline{闪}还活了五百年，也生了其他的儿女。
\textsuperscript{12}
\uline{阿帕革}\uline{沙得}三十五岁时，生了\uline{舍拉}；
\textsuperscript{13}
生\uline{舍拉}后，\uline{阿帕革}\uline{沙得}还活了四百零三年，也生了其他的儿女。
\textsuperscript{14}
\uline{舍拉}三十岁时，生了\uline{厄贝尔}；
\textsuperscript{15}
生\uline{厄贝尔}后，\uline{舍拉}还活了四百零三年，也生了其他的儿女。
\textsuperscript{16}
\uline{厄贝尔}三十四岁时，生了\uline{培肋格}；
\textsuperscript{17}
生\uline{培肋格}后，\uline{厄贝尔}还活了四百三十年，也生了其他的儿女。
\textsuperscript{18}
\uline{培肋格}三十岁时，生了\uline{勒伍}；
\textsuperscript{19}
生\uline{勒伍}后，\uline{培肋格}还活了二百零九年，也生了其他的儿女。
\textsuperscript{20}
\uline{勒伍}三十二岁时，生了\uline{色鲁格}；
\textsuperscript{21}
生\uline{色鲁格}后，\uline{勒伍}还活了二百零七年，也生了其他的儿女。
\textsuperscript{22}
\uline{色鲁格}三十岁时，生了\uline{纳曷尔}；
\textsuperscript{23}
生\uline{纳曷尔}后，\uline{色鲁格}还活了二百零七年，也生了其他的儿女。
\textsuperscript{24}
\uline{纳曷尔}活到二十九岁时，生了\uline{特辣黑}；
\textsuperscript{25}
生\uline{特辣黑}后，\uline{纳曷尔}还活了一百一十九年，也生了其他的儿女。
\textsuperscript{26}
\uline{特辣黑}七十岁时，生了\uline{亚巴郎}、\uline{纳曷尔}、\uline{哈朗}。
\footnote{\uline{闪}族的十大祖先，相似洪水前的十大祖先（5章）。这个族谱，决不是全人类的整个历史，而只是启示历史的系统而已。}

\textbf{特辣黑的后裔 }
\textsuperscript{27}
以下是\uline{特辣黑}的后裔：\uline{特辣黑}生了\uline{亚巴郎}、\uline{纳曷尔}、\uline{哈朗}；\uline{哈朗}生了\uline{罗特}。
\textsuperscript{28}
\uline{哈朗}在他的出生地，\uline{加色丁}人的\uline{乌尔}，死在他父亲\uline{特辣黑}面前。
\textsuperscript{29}
\uline{亚巴郎}和\uline{纳曷尔}都娶了妻子，\uline{亚巴郎}的妻子名叫\uline{撒辣依}；\uline{纳曷尔}的妻子名叫\uline{米耳加}，她是\uline{哈朗}的女儿；\uline{哈朗}是\uline{米耳加}和\uline{依色加}的父亲。
\textsuperscript{30}
\uline{撒辣依}不生育，没有子女。
\textsuperscript{31}
\uline{特辣黑}带了自己的儿子\uline{亚巴郎}和孙子，即\uline{哈朗}的儿子\uline{罗特}，并儿媳，即\uline{亚巴郎}的妻子\uline{撒辣依}，一同由\uline{加色丁}的\uline{乌尔}出发，往\uline{客纳罕}地去；他们到了\uline{哈兰}，就在那里住下了。
\textsuperscript{32}
\uline{特辣黑}死于\uline{哈兰}，享寿二百零五岁。
\footnote{按作者的意思，真宗教的信仰只保存在\uline{闪}族的伟大后裔\uline{亚巴郎}那一支内，他是选民的始祖，众信友之父（\uwave{世}32:13；\uwave{依}51:1、2；\uwave{罗}4:11）。}

\begin{center}
	\textbf{后编 }
	\textbf{圣组史（12-50）}
\end{center}

\textbf{第十二章 }
\textbf{亚巴郎蒙召 }
\textsuperscript{1}
上主对\uline{亚巴郎}说：“离开你的故乡、你的家族和父家，往我指给你的地方去。
\textsuperscript{2}
我要使你成为一个大民族，我必祝福你，使你成名，成为一个福源。
\textsuperscript{3}
我要祝福那祝福你的人，咒骂那咒骂你的人；地上万民都要因你获得祝福。”
\textsuperscript{4}
\uline{亚巴郎}遂照上主的吩咐起了身，\uline{罗特}也同他一起走了。\uline{亚巴郎}离开\uline{哈兰}时，已七十五岁。
\textsuperscript{5}
他带了妻子\uline{撒辣依}、他兄弟的儿子\uline{罗特}和他在\uline{哈兰}积蓄的财物，获得的仆婢，一同往\uline{客纳罕}地去，终于到了\uline{客纳罕}地。
\textsuperscript{6}
\uline{亚巴郎}经过那地，直到了\uline{舍根}地\uline{摩勒}橡树区；当时\uline{客纳罕}人尚住在那地方。
\textsuperscript{7}
上主显现给\uline{亚巴郎}说：“我要将这地方赐给你的后裔。”\uline{亚巴郎}就在那里给显现于他的上主，筑了一座祭坛。
\textsuperscript{8}
从那里又迁移到\uline{贝特耳}东面山区，在那里搭了帐幕，西有\uline{贝特耳}，东有\uline{哈依}；他在那里又为上主筑了一座祭坛，呼求上主的名。
\textsuperscript{9}
以后\uline{亚巴郎}渐渐移往\uline{乃革布}区。
\footnote{\uline{亚巴郎}因坚信天主的话，遵命起身，遂蒙了天主祝福，使他的子孙成为一大民族，而且因了他子孙中所出生的\uline{默西亚}，为了那些效法他信德的人，\uline{亚巴郎}成了他们幸福的泉源，因为他保存了真宗教和对\uline{默西亚}的希望，因而万民籍\uline{默西亚}得到了救赎，即如圣\uline{保禄}所说：“\uline{亚巴郎}的祝福在\uline{基督}\uline{耶稣}内普及于万民”（\uwave{迦}3:14；\uwave{希}11:8-12）。}

\textbf{亚巴郎去埃及 }
\textsuperscript{10}
其时那地方起了饥荒，\uline{亚巴郎}遂下到埃及，寄居在那里，因为那地方饥荒十分严重。
\textsuperscript{11}
当他要进\uline{埃及}时，对妻子\uline{撒辣依}说：“我知道你是个貌美的女人；
\textsuperscript{12}
\uline{埃及}人见了你，必要说：这是他的妻子；他们定要杀我，让你活着。
\textsuperscript{13}
所以请你说：你是我的妹妹，这样我因了你而必获优待，赖你的情面，保全我的生命。”
\textsuperscript{14}
果然，当\uline{亚巴郎}一到了\uline{埃及}，\uline{埃及}人就注意了这女人实在美丽。
\textsuperscript{15}
法郎的朝臣也看见了她，就在法郎前赞她美丽；这女人就被带入法郎的宫中。
\textsuperscript{16}
\uline{亚巴郎}因了她果然蒙了优待，得了些牛羊、公驴、仆婢、母驴和骆驼。
\textsuperscript{17}
但是，上主为了\uline{亚巴郎}的妻子\uline{撒辣依}的事，降下大难打击了法郎和他全家。
\footnote{\uline{亚巴郎}为保护自己的生命财产的所言所行，虽不可取法，但由此可知，圣经中不拘善恶都记载下来，连圣祖的毛病罪过都一一记叙；而且圣经不但对启示的道理有所进展，而且对道德的概念也有所演进。}
\textsuperscript{18}
法郎遂叫\uline{亚巴郎}来说：“你对我作的是什么事？为什么你没有告诉我，她是你的妻子？
\textsuperscript{19}
为什么你说：她是我的妹妹，以致我娶了她做我的妻子？现在，你的妻子在这里，你带她去吧！”
\textsuperscript{20}
法郎于是吩咐人送走了\uline{亚巴郎}和他的妻子以及他所有的一切。

\textbf{第十三章 }
\textbf{亚巴郎回贝特耳 }
\textsuperscript{1}
\uline{亚巴郎}带了妻子和他所有的一切，与\uline{罗特}一同由\uline{埃及}上来，往\uline{乃革布}去。
\textsuperscript{2}
\uline{亚巴郎}有许多牲畜和金银。
\textsuperscript{3}
他由\uline{乃革布}逐渐往\uline{贝特耳}移动帐幕，到了先前他在\uline{贝特耳}与\uline{哈依}之间，支搭帐幕的地方，
\textsuperscript{4}
亦即他先前筑了祭坛，呼求上主之名的地方。

\textbf{亚巴郎与罗特分离 }
\textsuperscript{5}
与\uline{亚巴郎}同行的\uline{罗特}，也有羊群、牛群和帐幕，
\textsuperscript{6}
那地方容不下他们住在一起，因为他们的产业太多，无法住在一起。
\textsuperscript{7}
牧放\uline{亚巴郎}牲畜的人与牧放\uline{罗特}牲畜的人，时常发士口角，——当时\uline{客纳罕}人和\uline{培黎齐}人尚住在那里。
\textsuperscript{8}
\uline{亚巴郎}遂对\uline{罗特}说：“在我与你，我的牧人与你的牧人之间，请不要发士口角，因为我们是至亲。
\textsuperscript{9}
所有的地方不都是在你面前吗？请你与我分开。你若往左，我就往右；你若往右，我就往左。”
\textsuperscript{10}
\uline{罗特}举目看见\uline{约但}河整个平原，直到\uline{左哈尔}一带全有水灌溉，——这是在上主消灭\uline{索多玛}和\uline{哈摩辣}以前的事，——有如上主的乐园，有如\uline{埃及}地。
\textsuperscript{11}
\uline{罗特}选了\uline{约但}河的整个平原，遂向东方迁移；这样，他们就彼此分开了：
\textsuperscript{12}
\uline{亚巴郎}住在\uline{客纳罕}地；\uline{罗特}住在平原的城市中，渐渐移动帐幕，直到\uline{索多玛}。
\textsuperscript{13}
\uline{索多玛}人在上主面前罪大恶极。

\textsuperscript{14}
\uline{罗特}与\uline{亚巴郎}分离以后，上主对\uline{亚巴郎}说：“请你举起眼来，由你所在的地方，向东西南北观看；
\textsuperscript{15}
凡你看见的地方，我都要永远赐给你和你的后裔。
\textsuperscript{16}
我要使你的后裔有如地上的灰尘；如果人能数清地上的灰尘，也能数清你的后裔。
\textsuperscript{17}
你起来，纵横走遍这地，因为我要将这地赐给你。”
\textsuperscript{18}
于是\uline{亚巴郎}移动了帐幕，来到\uline{赫贝龙}的\uline{玛默勒}橡树区居住，在那里给上主筑了一座祭坛。
\footnote{论及\uline{亚巴郎}的宽宏大量，金口圣\uline{若望}说：“长辈对晚辈，老者对少年的\uline{罗特}，叔父对侄子，言谈有如兄弟，如平辈，让侄子任意选择。”本章给予的教训是：\uline{罗特}喜爱优裕的生活，没有躲避恶劣的环境，而遭受了重罚；\uline{亚巴郎}的慷慨却受到了厚报。当知本章为18:20、21，19:4-19的前奏。}

\textbf{第十四章 }
\textbf{亚巴郎突袭获胜 }
\textsuperscript{1}
那时\uline{史纳尔}王\uline{阿默}\uline{辣斐耳}，\uline{厄拉}\uline{撒尔}王\uline{阿黎约客}，\uline{厄蓝}王\uline{革多尔}\uline{老默尔}，\uline{哥因}王\uline{提达耳}，
\textsuperscript{2}
兴兵攻击\uline{索多玛}王\uline{贝辣}，\uline{哈摩辣}王\uline{彼尔沙}，\uline{阿德玛}王\uline{史纳布}，\uline{责波殷}王\uline{舍默}\uline{贝尔}及\uline{贝拉}即\uline{左哈尔}王。
\textsuperscript{3}
那些王子会合于\uline{息丁}山谷，即今日的\uline{盐海}。
\textsuperscript{4}
他们十二年之久隶属于\uline{革多尔}\uline{老默尔}，在十三年上就背叛了。
\textsuperscript{5}
在十四年上，\uline{革多尔}\uline{老默尔}率领与他联盟的君王前来，在\uline{阿市}\uline{塔特}\uline{卡尔}\uline{纳殷}击败了\uline{勒法因}，在\uline{哈木}击败了\uline{组斤}，在\uline{克黎}\uline{雅塔殷}平原击败了\uline{厄明}，
\textsuperscript{6}
在\uline{曷黎}人的\uline{色依尔}山击败了\uline{曷黎}人，一直杀到靠近旷野的\uline{厄耳帕兰}；
\textsuperscript{7}
然后回军转到\uline{恩米市}\uline{帕特}，即\uline{卡德士}，征服了\uline{阿玛肋克}人的全部领土，也征服了住在\uline{哈匝宗}\uline{塔玛尔}的\uline{阿摩黎}人。
\textsuperscript{8}
\uline{索多玛}王\uline{哈摩辣}王，\uline{阿德玛}王，\uline{责波殷}王和\uline{贝拉}即\uline{左哈尔}王，于是出来，在\uline{息丁}山谷列阵，
\textsuperscript{9}
与\uline{厄蓝}王\uline{革多尔}\uline{老默尔}，\uline{哥因}王\uline{提达耳}，\uline{史纳尔}王\uline{阿默}\uline{辣斐耳}和\uline{厄拉}\uline{撒尔}王\uline{阿黎约客}交战：四个王子敌对五个王子。
\textsuperscript{10}
\uline{息丁}山谷遍地都是沥青坑；\uline{索多玛}王和\uline{哈摩辣}王逃跑时都跌在坑里；其余的人都逃到山里去了。
\textsuperscript{11}
那四个王子劫走了\uline{索多玛}和\uline{哈摩辣}所有的财物和一切食粮，
\textsuperscript{12}
连\uline{亚巴郎}兄弟的儿子\uline{罗特}和他的财物也带走了，因为那时他正住在\uline{索多玛}。
\textsuperscript{13}
有个逃出的人跑来，将这事告诉了\uline{希伯来}人\uline{亚巴郎}，他那时住在\uline{阿摩黎}人\uline{玛默勒}的橡树区；这\uline{阿摩黎}人原是\uline{亚巴郎}的盟友\uline{厄市}\uline{苛耳}和\uline{阿乃尔}的兄弟。
\textsuperscript{14}
\uline{亚巴郎}一听说他的亲人被人掳去，遂率领家中的步兵三百一十八人，直追至\uline{丹}；
\textsuperscript{15}
夜间又和自己的仆人分队袭击，将他们击败，直追至\uline{大马}\uline{士革}以北的\uline{曷巴}，
\textsuperscript{16}
夺回了所有的财物，连他的亲属\uline{罗特}和他的财物，以及妇女和人民都夺回来了。
\footnote{本段所记一定是根据了一段很古的文献。从前的史学家多以为\uline{阿默}\uline{辣斐耳}是古\uline{巴比伦}著名的帝王\uline{哈慕辣彼}；但近来的史家已不主张此说。史家都以为本章所述的史事，很适合公元前十九世纪近东各国的情况。\uwave{创}的作者把此段插入本章，愿意显示\uline{亚巴郎}在\uline{客纳罕}已蒙受了天主的祝福，成为一位有力量的酋长；愿说明他对\uline{罗特}的宽宏大量，尤其愿说明他要成为众信友之父，同未来真宗教的中心\uline{耶路撒冷}所有的关系。为了这些原故，他受了\uline{耶路撒冷}王兼司祭的祝福。}

\textbf{默基瑟德祝福亚巴郎 }
\textsuperscript{17}
\uline{亚巴郎}击败\uline{革多尔}\uline{老默尔}和与他联盟的王子回来时，\uline{索多玛}王出来，到沙委山谷，即“君王山谷”迎接他。
\textsuperscript{18}
\uline{撒冷}王\uline{默基}\uline{瑟德}也带了饼酒来，他是至高者天主的司祭，
\footnote{\uline{撒冷}即\uline{耶路撒冷}（\uwave{咏}76:3，110:4）。\uline{默基}\uline{瑟德}虽不属于\uline{亚巴郎}的家族，但和他有同样的信仰。身兼君王和司祭的\uline{默基}\uline{瑟德}是为君王为司祭的\uline{默西亚}的预象，因他所献的饼酒预兆了新约的圣经祭献（\uwave{希}7:1-28）。}
\textsuperscript{19}
祝福他说：“愿\uline{亚巴郎}蒙受天地的主宰，至高者天主的祝福！
\textsuperscript{20}
愿将你的敌人交于你手中的至高者的天主受赞美！”\uline{亚巴郎}遂将所得的，拿出十分之一，给了\uline{默基}\uline{瑟德}。
\textsuperscript{21}
\uline{索多玛}王对\uline{亚巴郎}说：“请你将人交给我，财物你都拿去罢！”
\textsuperscript{22}
\uline{亚巴郎}却对\uline{索多玛}王说：“我向上天、至高者天主、天地的主宰举手起誓：
\textsuperscript{23}
凡属于你的，连一根线，一根鞋带，我也不拿，免得你说：我使\uline{亚巴郎}发了财。
\textsuperscript{24}
除了仆从吃用了的以外，我什么也不要；至于与我同行的人\uline{阿乃尔}、\uline{厄市}\uline{苛耳}和\uline{玛默勒}所应得的一分，应让他们拿去。”

\textbf{第十五章 }
\textbf{上主与亚巴郎立约 }
\textsuperscript{1}
这些事以后，有上主的话在神视中对\uline{亚巴郎}说：“\uline{亚巴郎}，你不要怕，我是你的盾牌；你得的报酬比很丰厚！”
\textsuperscript{2}
\uline{亚巴郎}说：“我主上主！你能给我什么？我一直没有儿子；继承我家业的是\uline{大马}\uline{士革}人\uline{厄里}\uline{厄则尔}。”
\textsuperscript{3}
\uline{亚巴郎}又说：“你既没有赐给我后裔，那么只有一个家仆来作我的承继人。”
\textsuperscript{4}
有上主的话答复他说：“这人决不会是你的承继人，而是你亲生的要做你的承继人。”
\textsuperscript{5}
上主遂领他到外面说：“请你仰观苍天，数点星辰，你能够数清吗？”继而对他说：“你的后裔也将这样。”
\textsuperscript{6}
\uline{亚巴郎}相信了上主，上主就以此算为他的正义。
\textsuperscript{7}
上主又对他说：“我是上主，我从\uline{加色丁}人的\uline{乌尔}领你出来，是为将这地赐给你作为产业。”
\textsuperscript{8}
\uline{亚巴郎}说：“我主上主！我如何知道我要占有此地为产业？”
\textsuperscript{9}
上主对他说：“你给我拿来一只三岁的母牛，一只三岁的母山羊，一只三岁的公绵羊，一只斑鸠和一只雏鸽。”
\textsuperscript{10}
\uline{亚巴郎}便把这一切拿了来，每样从中剖开，将一半与另一半相对排列，只有飞鸟没有剖开。
\textsuperscript{11}
有鸷鸟落在兽尸上，\uline{亚巴郎}就把它们赶走。
\footnote{天主早已应许\uline{亚巴郎}子孙有如繁星，要将\uline{客纳罕}地赐给他们（13:14-17）；但他至今无子，又到处漂泊，天主遂又重复所许；他纵已年老，妻子又不生育，还是坚信了天主的话，因此天主使他成义（\uwave{罗}4；\uwave{迦}3:6-9；\uwave{希}11:11-12；\uwave{雅}2:23）。又为嘉许他的信德，就同他立了约。这约不是双方的结盟，而是天主单方面的恩赐。天主立约所规定的献祭，似乎是古时立约的仪式（\uwave{耶}34:18）。}
\textsuperscript{12}
太阳快要西落时，\uline{亚巴郎}昏沉地睡去，忽觉阴森万分，遂害怕起来。
\textsuperscript{13}
上主对\uline{亚巴郎}说：“你当知道，你的后裔必要寄居在异邦，受人奴役虐待四百年之久。
\textsuperscript{14}
但是，我要亲自惩罚他们所要服事的民族；如此你的后裔必要带着丰富的财物由那里出来。
\textsuperscript{15}
至于你，你要享受高寿，以后平安回到你列祖那里，被人埋葬。
\textsuperscript{16}
到了第四代，他们必要回到这里，因为\uline{阿摩黎}人的罪恶至今尚未满贯。”
\footnote{此预言叫\uline{亚巴郎}明白，向他的子孙预许的不只是幸福，而也有苦难。“四百年”\uwave{出}12:41作“四百三十年”。这种差异是本书作者喜用成数的原故。}
\textsuperscript{17}
当日落天黑的时候，看，有冒烟的火炉和燃着的火炬，由那些肉块间经过。
\footnote{冒烟冒火是天主亲临的表示（\uwave{出}3:2；13:21）,保证天主既许必践。}
\textsuperscript{18}
在这一天，上主与\uline{亚巴郎}立约说：“我要赐给你后裔的这土地，是从\uline{埃及}河直到\uline{幼发拉的}河，
\textsuperscript{19}
就是\uline{刻尼}人、\uline{刻纳次}人、\uline{卡德}\uline{摩尼}人、
\textsuperscript{20}
\uline{赫特}人、\uline{培黎齐}人、\uline{勒法因}人、
\textsuperscript{21}
\uline{阿摩黎}人、\uline{客纳罕}人、\uline{基尔加}\uline{士}人和\uline{耶步斯}人的土地。”

\textbf{第十六章 }
\textbf{依市玛耳诞生 }
\textsuperscript{1}
\uline{亚巴郎}的妻子\uline{撒辣依}，没有给他生孩子，她有个\uline{埃及}婢女，名叫\uline{哈加尔}。
\textsuperscript{2}
\uline{撒辣依}就对\uline{亚巴郎}说：“请看，上主即使我不能生育，你可去亲近我的婢女，或许我能由她得到孩子。”\uline{亚巴郎}就听了\uline{撒辣依}的话。
\footnote{\uline{撒辣依}把婢女给\uline{亚巴郎}作妾生子一事，原是近东古俗（30:1-6，9-31）,参见《哈慕辣彼法典》。}
\textsuperscript{3}
\uline{亚巴郎}住在\uline{客纳罕}地十年后，\uline{亚巴郎}的妻子\uline{撒辣依}将自己的\uline{埃及}婢女\uline{哈加尔}，给了丈夫\uline{亚巴郎}做妾。
\textsuperscript{4}
\uline{亚巴郎}自从同\uline{哈加尔}亲近，\uline{哈加尔}就怀了孕；她见自己怀了孕；就看不起自己的主母。
\textsuperscript{5}
\uline{撒辣依}对\uline{亚巴郎}说：“我受羞辱是你的过错。我将我的婢女放在你怀里，她一见自己怀了孕，便看不起我。愿上主在我与你之间来判断！”
\textsuperscript{6}
\uline{亚巴郎}对\uline{撒辣依}说：“你的婢女是在你手中；你看怎么好，就怎样待她吧！”于是\uline{撒辣依}就虐待她，她便由\uline{撒辣依}面前逃跑了。
\textsuperscript{7}
上主的使者在旷野的水泉旁，即在往\uline{叔尔}道上的水泉旁，遇见了她，
\textsuperscript{8}
对她说：“\uline{撒辣依}的婢女\uline{哈加尔}！你从哪里来，要往哪里去？”她答说：“我由我主母\uline{撒辣依}那里逃出来的。”
\textsuperscript{9}
上主的使者对她说：“你要回到你主母那里，屈服在她手下。”
\textsuperscript{10}
上主的使者又对她说：“我要使你的后裔繁衍，多得不可胜数。”
\textsuperscript{11}
上主的使者再对她说：“看，你已怀孕，要生个儿子；要给他起名叫\uline{依市玛耳}，因为上主俯听了你的哭诉。
\footnote{“天主的使者”（初见本章内）是指天主自己（16:13；22:11；\uwave{出}3:2；\uwave{民}2:1）,人即然不能见到天主，更不能接近，因为人见了天主必死无疑，因此天主为就和人的软弱，籍天使的形象显现。古人的这种思想表示承认天主的超越性。教父多以为“上主的天使”，是天主的圣言，即要降生成人的生子。}
\textsuperscript{12}
他将来为人，像头野驴；他要反对众人，众人也要反对他；他要冲着自己的众兄弟支搭帐幕。”
\textsuperscript{13}
\uline{哈加尔}遂给那对她说话的上主起名叫“你是看顾人的天主”，因为她说：“我不是也看见了那看顾人的天主吗？”
\footnote{“野驴”的比喻直指\uline{依市玛耳}，但也暗示他强悍的后裔\uline{阿剌伯}人。}
\textsuperscript{14}
为此她给那井起名叫\uline{拉海}\uline{洛依}井。这井是在\uline{卡德士}与\uline{贝勒得}之间。
\textsuperscript{15}
\uline{哈加尔}给\uline{亚巴郎}生了一个儿子，\uline{亚巴郎}给\uline{哈加尔}所生的儿子，起名叫\uline{依市玛耳}。
\textsuperscript{16}
\uline{哈加尔}给\uline{亚巴郎}生\uline{依市玛耳}时，\uline{亚巴郎}已八十六岁。

\textbf{第十七章 }
\textbf{立割损礼 }
\textsuperscript{1}
\uline{亚巴郎}九十九岁时，上主显视给他，对他说：“我是全能的天主，你当在我面前行走，作个成全的人。
\textsuperscript{2}
我要与你立约，使你极其繁盛。”
\textsuperscript{3}
\uline{亚巴郎}遂俯伏在地；天主又对他说：
\textsuperscript{4}
“看，是我与你立约：你要成为万民之父；
\textsuperscript{5}
以后，你不再叫做\uline{亚巴郎}，要叫做\uline{亚巴辣罕}，因为我已立定你为万民之父，
\textsuperscript{6}
使你极其繁衍，成为一大民族，君王要由你而出。
\textsuperscript{7}
我要在我与你和你历代后裔之间，订立我的约，当作永久的约，就是我要做你和你后裔的天主。
\textsuperscript{8}
我必将你现今侨居之地，即\uline{客纳罕}全地，赐给你和你的后裔做永久的产业；我要作他们的天主。”
\textsuperscript{9}
天主又对\uline{亚巴郎}说：“你和你的后裔，世世代代应遵守我的约。
\footnote{天主更改\uline{亚巴郎}和他妻子的名字（5和15节），表示喊他们名字的，要记得他们是万民真福之源，万民都要因着\uline{亚巴郎}获得祝福（12:1-3；\uwave{依}51：2）从本章6节\uline{亚巴郎}一名应作“亚贝辣罕（亚巴辣罕）”，但因\uline{亚巴郎}一名已习用，故不改。}
\textsuperscript{10}
这就是你们应遵守的，在我与你们以及你的后裔之间所立的约：你们中所有的男子都应受割损。
\textsuperscript{11}
你们都应割去肉体上的包皮，作为我与你们之间的盟约的标记。
\textsuperscript{12}
你们中世世代代所有的男子，在生后八日都应受割损；连家中生的，或是用钱买来而不属你种族的外方人，都应受割损。
\textsuperscript{13}
凡在你家中生的，和你用钱买来的奴仆，都该受割损。这样，我的约刻在你们肉体上作为永久的约。
\textsuperscript{14}
凡未割去包皮，未受割损的男子，应由民间铲除；因他违犯了我的约。”
\footnote{割损礼在\uline{亚巴郎}之前已为许多民族所通行；当时此礼只表示男子已成人，可以结婚。但天主给\uline{亚巴郎}和他的后代子孙所制定的，是男孩生后第八日应行割损。此割损礼为\uline{以色列}人具有一种宗教的深意：即籍此礼\uline{以色列}的男子加入天主的选民，从此他们有遵守法律的义务（\uwave{出}12:44；\uwave{肋}12:3；\uwave{苏}5:2-8）。本章前段所提的盟约，并非真正的盟约，只是天主赐恩的好意。连割损也不是盟约，而是天主定的章程，作为盟约的标记。\uwave{以色列}人多以为受了割损礼，即成了\uline{亚巴郎}之子孙，比受祝福。因此\uline{梅瑟}和先知常强调心灵的割损（\uwave{申}10:12-22；\uwave{肋}26:41；\uwave{耶}4:4，9:24-26；\uwave{则}44:7）。新约以割损为圣洗的预象（\uwave{斐}3:3；\uwave{哥}2:11；\uwave{伯}前3:21）。}

\textbf{应许生子 }
\textsuperscript{15}
天主又对\uline{亚巴郎}说：“你的妻子\uline{撒辣依}，你要再叫她\uline{撒辣依}，而要叫她\uline{撒辣}。
\textsuperscript{16}
我必要祝福她，使她也给你生个儿子。我要祝福她，使她成为一大民族，人民的君王要由她而生。”
\textsuperscript{17}
\uline{亚巴郎}遂俯伏在地笑起来，心想：“百岁的人还能生子吗？\uline{撒辣}已九十岁，还能生子？”
\textsuperscript{18}
\uline{亚巴郎}对天主说：“只望\uline{依市玛耳}在你面前生存就够了！”
\textsuperscript{19}
天主说：“你的妻子\uline{撒辣}确要给你生个儿子，你要给他起名叫\uline{依撒格}；我要与他和他的后裔，订立我的约当作永久的约。
\textsuperscript{20}
至于\uline{依市玛耳}，我也听从你；我要祝福他，使他繁衍，极其昌盛。他要生十二个族长，我要使他成为一大民族。
\textsuperscript{21}
但是我的约，我要与明年此时\uline{撒辣}给你生的\uline{依撒格}订立。”
\textsuperscript{22}
天主同\uline{亚巴郎}说完话，就离开他上升去了。
\footnote{从此圣经少记\uline{依市玛耳}而多叙\uline{依撒格}的事，更证明本书的体例以选民为正统，不涉及选民以外的事。见8章注一。}

\textbf{亚巴郎全家男子受割损 }
\textsuperscript{23}
当天，\uline{亚巴郎}就照天主所吩咐的，召集他的儿子\uline{依市玛耳}以及凡家中生的，和用钱买来的奴仆，即自己家中的一切男子，割去了他们肉体上的包皮。
\textsuperscript{24}
\uline{亚巴郎}受割损时，已九十九岁；
\textsuperscript{25}
他的儿子，\uline{依市玛耳}受割损时，是十三岁。
\textsuperscript{26}
\uline{亚巴郎}和他的儿子\uline{依市玛耳}在同日上受了割损。
\textsuperscript{27}
他家中所有的男人，不论是家中生的，或是由外方人那里用钱买来的奴仆，都与他一同受了割损。

\textbf{第十八章 }
\textbf{天主显现给亚巴郎 }
\textsuperscript{1}
天正热的时候，\uline{亚巴郎}坐在帐幕门口，上主在\uline{玛默勒}橡树林那里，给他显现出来。
\textsuperscript{2}
他举目一望，见有三人站在对面。他一见就由帐幕门口跑去迎接他们，俯伏在地，
\textsuperscript{3}
说：“我主如果我蒙你垂爱，请你不要由你仆人这里走过去，
\textsuperscript{4}
我叫人拿点水来，洗洗你们的脚，然后在树下休息休息。
\textsuperscript{5}
你们既然路过你仆人这里，等我拿点饼来，吃点点心，然后再走。”他们答说：“就照你所说的做吧！”
\textsuperscript{6}
\uline{亚巴郎}赶快进入帐幕，到\uline{撒辣}前说：“你快拿三斗细面，和一和，作些饼。”
\textsuperscript{7}
遂又跑到牛群中，选了一头又嫩又肥的牛犊，交给仆人，要他赶快煮好。
\textsuperscript{8}
\uline{亚巴郎}遂拿了凝乳和牛奶，及预备好了的牛犊，摆在他们面前；他们吃的时候，自己在树下侍候。
\footnote{本段所述似乎是\uline{亚巴郎}见的一种神视。三位旅客中有一位是天主（17节），另两位为天使（19:1）。教父多以这三位为天主圣三的预像。由天主预许\uline{撒辣}生子的事，证明天主的全能和他任意的召选。}
\textsuperscript{9}
他们对他说：“你的妻子\uline{撒辣}在哪里？”他答说：“在帐幕里。”
\textsuperscript{10}
其中一位说：“明年此时我比回到你这里，那时，你的妻子\uline{撒辣}要有一个儿子。”\uline{撒辣}其时正在那人背后的帐幕门口窃听。
\textsuperscript{11}
\uline{亚巴郎}和\uline{撒辣}都已年老，年纪很大，而且\uline{撒辣}的月经早已停止。
\textsuperscript{12}
\uline{撒辣}遂心里窃笑说：“现在，我已衰老，同我年老的丈夫，还有这喜事吗？”
\textsuperscript{13}
上主对\uline{亚巴郎}说：“\uline{撒辣}为什么笑？且说：像我这样老，真的还能生育？
\textsuperscript{14}
为上主岂有难事？明年这时，我必要回到你这里，那时\uline{撒辣}必有一个儿子。”
\textsuperscript{15}
\uline{撒辣}害怕了，否认说：“我没有笑。”但是那位说：“不，你实在笑了。”
\footnote{论述\uline{撒辣}老年生子的事，亦见于\uwave{希}11:11；\uwave{罗}4:19-21。}

\textbf{亚巴郎求情 }
\textsuperscript{16}
后来那三人由那里起身，望着\uline{索多玛}前行；\uline{亚巴郎}送他们，也一同前行。
\textsuperscript{17}
上主说：“我要作的事，岂能瞒着\uline{亚巴郎}？
\textsuperscript{18}
因为他要成为一强大而又兴盛的民族，地上所有的民族，都要因他蒙受祝福；
\textsuperscript{19}
何况我拣选了他，是要他训令自己的子孙和未来的家族，保持上主的正道，实行公义正道，好使上主能实现他对\uline{亚巴郎}所许的事。”
\textsuperscript{20}
上主于是说：“控告\uline{索多玛}和\uline{哈摩辣}的声音实在很大，他们的罪恶实在深重！
\textsuperscript{21}
我要下去看看，愿意知道：是否他们所行的全如达到我前的呼声一样。”
\textsuperscript{22}
三人中有二人转身向\uline{索多玛}走去：\uline{亚巴郎}却仍立在上主面前。
\footnote{因\uline{亚巴郎}能“立在上主面前”，故被人称为“天主的朋友”。由此可知他在天主前转求的能力是多么大。}
\textsuperscript{23}
\uline{亚巴郎}近前来说：“你真要将义人同恶人一起消灭吗？
\textsuperscript{24}
假如城中有五十个义人，你还要消灭吗？不为其中的那五十个义人，赦免那地方吗？
\textsuperscript{25}
你决不能如此行事，将义人同恶人一并诛灭；将义人如恶人一样看待，你决不能！审判全地的主，岂能不行公义？”
\textsuperscript{26}
上主答说：“假如我在\uline{索多玛}城中找出了五十个义人，为了他们我要赦免整个地方。”
\textsuperscript{27}
\uline{亚巴郎}接着说：
\textsuperscript{28}
“我虽只是尘埃灰土，胆敢再对我主说：假如五十个义人中少了五个怎样？你就为了少五个而毁灭全城吗？”他答说：“假如我在那里找到四十五个，我不毁灭。”
\textsuperscript{29}
\uline{亚巴郎}再向他进言说：“假如在那里找到四十个怎样？”他答说：“为了这四十个我也不做这事。”
\textsuperscript{30}
\uline{亚巴郎}说：“求我主且勿动怒，容我再进一言：假如在那里找到三十个怎样？”他答说：“假如在那里我找到三十个，我也不做这事。”
\textsuperscript{31}
\uline{亚巴郎}说：“我再放胆对我主进一言：假如在那里找到二十个怎样？”他答说：“为了这二十个，我也不毁灭。”
\textsuperscript{32}
\uline{亚巴郎}说：“求我主且勿动怒，容我最后一次进言：假如在那里找到十个怎么？”他答说：“为了这十个我也不毁灭。”
\textsuperscript{33}
上主向\uline{亚巴郎}说完话就走了；亚巴郎也回家去了。
\footnote{由天主同\uline{亚巴郎}之间的对话，证明圣者的祈祷有多大的效能；此外尚有\uline{梅瑟}（\uwave{出}17:11；\uwave{户}21:7）、\uline{厄里亚}（\uwave{列}上18:36）、\uline{亚毛斯}（7:1）、\uline{耶肋米亚}（14:19，37:3，42:2；\uwave{加}下15:12-16）。圣教会依赖圣人的转达即基于此，见\uwave{雅}5:16-18；\uwave{宗}7:60。}

\textbf{第十九章 }
\textbf{索多玛的邪行 }
\textsuperscript{1}
黄昏时，那两位使者来到了\uline{索多玛}，\uline{罗特}正坐在\uline{索多玛}城门口，他一看见他们，就起身前去迎接，俯伏在地，
\textsuperscript{2}
说：“请二位先生下到你们仆人家中住一夜，洗洗你们的脚；明天早起，再赶你们的路”。他们答说：“不，我们愿在街上过宿。”
\textsuperscript{3}
但因\uline{罗特}极力邀请，他们才转身跟着进了他的家。\uline{罗特}为他们备办了宴席，烤了无酵饼；他们就吃了。
\textsuperscript{4}
他们尚未就寝，合城的人，即\uline{索多玛}男人，不论年轻年老的，没有例外，全都来围住他的家，
\textsuperscript{5}
向\uline{罗特}喊说：“今晚来到你这里的那两个男人在哪里？给我们领出来，叫我们好认识他们。”
\textsuperscript{6}
\uline{罗特}就出来，随手关上门，到门口见他们，
\textsuperscript{7}
说：“我的弟兄们！请你们切不可作恶。
\textsuperscript{8}
看，我有两个女儿，尚未认识过男人，容我领出她们来，任凭你们对待她们；只是这两个男人，既然来到舍下，请你们不要对他们行事。”
\textsuperscript{9}
他们反说：“滚开！”继而说：“来这里的这个外方人，居然做起判官来！现在我们待你比他们还要厉害。”他们遂用力向\uline{罗特}冲去，一齐向前要打破那门。
\textsuperscript{10}
那两个人却伸出手来，将\uline{罗特}拉进屋内，关上了门；
\textsuperscript{11}
又使那些在屋门口的男人，无论大小都迷了眼，找不着门口。
\textsuperscript{12}
那两个人对\uline{罗特}说：“你这里还有什么人？带你的女婿、儿女，以及城中你所有的人，离开这地方，
\textsuperscript{13}
因为我们要毁灭这地方；由于在上主面前控告他们的声音实在大，所以上主派遣我们来毁灭这地方。”
\textsuperscript{14}
\uline{罗特}遂出去，告诉要娶他女儿的两个女婿说：“起来，离开这地方，因为上主要毁灭这城！”但他的两个女婿却以为他在开玩笑。
\footnote{此段述\uline{罗特}优待旅客胜过保护女儿贞洁之事。他住在恶劣的环境中，勉作义人实在难得（\uwave{伯}后2:6-9）。\uline{索多玛}人所犯的是逆性男色之罪（\uwave{肋}18:22;20:13、23；\uwave{罗}1:26、27）。圣经常把严罚五城之事，提出来警告后人（\uwave{申}29:22；\uwave{依}1:9，13:19；\uwave{耶}49:18，50:40；\uwave{亚}4:11；\uwave{智}10:6、7；\uwave{玛}10:15，11:23、24；\uwave{路}17:28；\uwave{伯}后2:6；\uwave{犹}7）。}

\textbf{索多玛受罚 }
\textsuperscript{15}
天一亮，两位使者就催促\uline{罗特}说：“起来，快领你的妻子和你这里的两个女儿逃走，免得你因这城的罪恶同遭灭亡。”
\textsuperscript{16}
\uline{罗特}仍迟延不走；但因为上主怜恤他，那两个人就拉着他的手，他妻子的和他两个女儿的手领出城外。
\textsuperscript{17}
二人领他们到城外，其中一个说：“快快逃命，不要往后看，也不要在平原任何地方站住；该逃往山中，免得同遭灭亡。”
\textsuperscript{18}
\uline{罗特}对他们说：“啊！不，我主！
\textsuperscript{19}
你仆人即蒙你垂爱，又蒙你大显仁慈，得以保全我的性命；但是现在我不能逃往山中，怕遇见灾祸死去。
\textsuperscript{20}
看这座城很近，容我逃往那里，那只是一座小城；请容我逃往那里；那不只是一座小城吗？在那里我可保全性命。”
\textsuperscript{21}
其中一个对他说：“好吧！连在这事上我也顾全你的脸面，我必不消灭你提及的这座城。
\textsuperscript{22}
你赶快逃往那里，因为你不到那里，我不能行事。”为此那城称为\uline{左哈尔}。
\textsuperscript{23}
\uline{罗特}到了\uline{左哈尔}时，太阳已升出地面；
\textsuperscript{24}
上主遂使硫磺和火，从天上上主那里，降于\uline{索多玛}和\uline{哈摩辣}，
\textsuperscript{25}
毁灭了这几座城市和整个平原，以及城中所有的居民和地上的草木。
\textsuperscript{26}
\uline{罗特}的妻子因回头观看，立即变为盐柱。
\footnote{除\uline{索多玛}及\uline{哈摩辣}两城外，同时被毁者尚有\uline{阿得玛}和\uline{责波殷}（14:2；\uwave{申}29:22；\uwave{欧}11:8）；\uline{左哈尔}因\uline{罗特}逃入得免。}

\textsuperscript{27}
\uline{亚巴郎}清晨起来，到了以前他立在上主面前的地方，
\textsuperscript{28}
向\uline{索多玛}和\uline{哈摩辣}，以及整个平原一带眺望，看见那地烟火上腾，有如烧窑一般。
\textsuperscript{29}
当天主毁灭平原诸城，消灭\uline{罗特}所住的城市时，想起了\uline{亚巴郎}，由灭亡中救了\uline{罗特}。

\textbf{摩阿布和阿孟二族的由来 }
\textsuperscript{30}
\uline{罗特}因为怕住在\uline{左哈尔}，便与他的两个女儿离开\uline{左哈尔}，上了山住在那里；他和两个女儿同住在一个山洞里。
\textsuperscript{31}
长女对幼女说：“我们的父亲已经老了，地上又没有男人依照世界上的礼俗来与我们亲近。
\textsuperscript{32}
来让我们用酒将父亲灌醉，与他同睡：这样我们可由父亲传生后代。”
\textsuperscript{33}
那天夜里，她们就用酒将父亲灌醉；长女遂进去用酒将父亲灌醉；长女遂进去与父亲同睡；女儿几时卧下，几时起来，他都不知道。
\textsuperscript{34}
第二天，长女对幼女说：“看，昨夜我与父亲同睡了，今夜我们再用酒灌醉他，你好进去与他同睡，由我们的父亲传生后代。”
\textsuperscript{35}
那天夜里，她们又用酒将父亲灌醉，幼女遂进去与他同睡；女儿几时卧下，几时起来，他都不知道。
\textsuperscript{36}
这样，\uline{罗特}的两个女儿都由父亲怀了孕。
\textsuperscript{37}
长女生了一个儿子，给他起名叫\uline{摩阿布}，是现今\uline{摩阿布}人的始祖；
\textsuperscript{38}
幼女也生了一个儿子，给他起名叫\uline{本阿米}，是现今\uline{阿孟}子民的始祖。
\footnote{作者为避免\uline{摩阿布}和\uline{阿孟}人因\uline{罗特}同\uline{亚巴郎}的亲属关系，而自夸为\uline{以色列}人的亲属，遂插入此段乱伦的事，说明他们的祖宗既违背了伦常（\uwave{肋}18:6-18），与\uline{亚巴郎}的亲戚关系，毫无荣誉可言。}

\textbf{第二十章 }
\textbf{亚巴郎迁往革辣尔 }
\textsuperscript{1}
\uline{亚巴郎}从那里迁往\uline{乃革布}地，定居在\uline{卡德士}和\uline{叔尔}之间。当他住在\uline{革辣尔}时，
\textsuperscript{2}
\uline{亚巴郎}一论到他的妻子\uline{撒辣}就说：“她是我的妹妹。”\uline{革辣尔}王\uline{阿彼默}\uline{肋客}于是派人来娶了\uline{撒辣}去。
\textsuperscript{3}
但是夜间，天主在梦中来对\uline{阿彼默}\uline{肋客}说：“为了你娶来的那个女人你该死，因为她原是有夫之妇。”
\textsuperscript{4}
\uline{阿彼默}\uline{肋客}尚未接近她，于是说：“我主！连正义的人你也杀害吗？
\textsuperscript{5}
那男人不是对我说过‘她是我的妹妹’吗？连她自己也说‘他是我的哥哥’。我做了这事，是出于心正手洁呀！”
\textsuperscript{6}
天主在梦中对他说：“我也知道，你是出于心正做了这事，所以我阻止了你犯罪得罪我，也没有让你接触她。
\textsuperscript{7}
现在你应将女人还给那人，因为他是一位先知，他要为你转求，你才可生存；倘若你不归还，你该知道：你以及凡属于你的，必死无疑。”
\footnote{本章所记与12:10-20相似，但不能证明这两种记载是一回事。古时既有抢妻杀夫的恶习，\uline{亚巴郎}遂同\uline{撒辣}有此约定，好保全性命（13节）。天主籍梦警告或指示世人，常见于本书，如15:12，28:12，31:24，37:5，40，41。称\uline{亚巴郎}为先知（7节），说明他是天主与人间的中保，也说明他同天主的密切关系。}

\textsuperscript{8}
\uline{阿彼默}\uline{肋客}很早就起来召集了众臣仆，将全部实情告诉给他们听；这些人都很害怕。
\textsuperscript{9}
然后\uline{阿彼默}\uline{肋客}叫了\uline{亚巴郎}来，对他说：“你对我们作的是什么事？我在什么事上得罪了你，竟给我和我的王国招来了这样大的罪过？你对我作了不应该作的事。”
\textsuperscript{10}
\uline{阿彼默}\uline{肋客}继而对\uline{亚巴郎}说：“你作这事，究有什么意思？”
\textsuperscript{11}
\uline{亚巴郎}答说：“我以为在这地方一定没有人敬畏天主，人会为了我妻子的缘故杀害我。
\textsuperscript{12}
何况她实在是我的妹妹，虽不是我母亲的女儿，却是我父亲的女儿；后来做了我的妻子。
\textsuperscript{13}
当天主叫我离开父家，在外漂流的时候，我对她说：我们无论到什么地方，你要说我是你的哥哥，这就是你待我的大恩。”
\footnote{同父异母的兄妹结婚的事，\uline{亚巴郎}时代尚许可，但以后却为法律所禁止（\uwave{肋}18:9-11；\uwave{申}27:22；\uwave{则}22:11）。}

\textsuperscript{14}
\uline{阿彼默}\uline{肋客}把些牛羊奴婢，送给了\uline{亚巴郎}，也将他的妻子\uline{撒辣}归还了他；
\textsuperscript{15}
然后对他说：“看，我的土地尽在你面前，你愿住在哪里，就住在哪里。”
\textsuperscript{16}
继而对\uline{撒辣}说：“看，我给了你哥哥一千银子，作为你在阖家人前的遮羞钱；这样，各方面无可指摘。”
\textsuperscript{17}
\uline{亚巴郎}恳求了天主，天主就医好了\uline{阿彼默}\uline{肋客}，他的妻子和他的众婢女，使她们都能生育，
\textsuperscript{18}
因为上主为了\uline{亚巴郎}妻子\uline{撒辣}的事，关闭了\uline{阿彼默}\uline{肋客}家中所有妇女的子宫。
\footnote{王给\uline{撒辣}的巨款，是为赔偿她名誉的损失。}

\textbf{第二十一章 }
\textbf{依撒格诞生 }
\textsuperscript{1}
上主照所许的，眷顾了\uline{撒辣}；上主对\uline{撒辣}实践了他所说的话。
\textsuperscript{2}
\uline{撒辣}怀了孕，在天主所许的时期，给年老的\uline{亚巴郎}生了一个儿子。
\textsuperscript{3}
\uline{亚巴郎}为\uline{撒辣}给他所生的儿子，起名叫\uline{依撒格}。
\textsuperscript{4}
生后第八天，\uline{亚巴郎}照天主所吩咐的给自己的儿子\uline{依撒格}行了割损。
\textsuperscript{5}
他儿子\uline{依撒格}诞生时，\uline{亚巴郎}正一百岁；
\textsuperscript{6}
为此\uline{撒辣}说：“天主使我笑，凡听见的也要与我一同笑。”
\textsuperscript{7}
又说：“谁能告诉\uline{亚巴郎}，\uline{撒辣}要哺养儿子呢？可是我在他老年，却给他生了个儿子。”
\textsuperscript{8}
孩子渐渐长大，断了乳；在\uline{依撒格}断乳的那天，\uline{亚巴郎}摆了盛宴。
\footnote{\uline{依撒格}的诞生是天主所预许的（17:19；18:10-14）,\uline{亚巴郎}即遵照天主的命令，第八天给他行了割损（17:12）。}

\textsuperscript{9}
\uline{撒辣}见那\uline{埃及}女人\uline{哈加尔}给\uline{亚巴郎}生的儿子，戏笑自己的儿子\uline{依撒格}，
\textsuperscript{10}
就对\uline{亚巴郎}说：“你该赶走这婢女和她的儿子，因为这婢女的儿子不能和我的儿子\uline{依撒格}一同承受家业。”
\textsuperscript{11}
\uline{亚巴郎}为了他这儿子的事很是苦恼。
\textsuperscript{12}
但天主对\uline{亚巴郎}说：“你不必为这孩子和你的婢女苦恼；凡\uline{撒辣}对你说的，你都可听从，因为只有籍\uline{依撒格}你的名才能传后。
\textsuperscript{13}
至于这婢女的儿子，我也要使他成为一大民族，因为他也是你的孩子。”
\footnote{天主所拣选的\uline{亚巴郎}的继承人是\uline{依撒格}，而不是\uline{依市玛耳}。对此召选的深意，参见\uwave{迦}4:22-31；\uwave{罗}9:7；\uwave{希}11:17-19。}
\textsuperscript{14}
第二天，\uline{亚巴郎}清早起来，拿了饼和一皮囊水，交给\uline{哈加尔}，放在她肩上，又将孩子交给她，打发她走了。她一路前行，在\uline{贝尔}\uline{舍巴}旷野迷失了路。
\textsuperscript{15}
那时皮囊里的水已用尽，她把孩子丢在一堆小树下，
\textsuperscript{16}
自己走开，在约离一箭之远的对面坐下，自言自语说：“我不忍见这孩子夭折。”就坐在对面放声大哭。
\textsuperscript{17}
天主听见孩子啼哭，天主的使者由天上呼唤\uline{哈加尔}说：“\uline{哈加尔}！你有什么事？不要害怕，因为天主已听见孩子在那里的哭声。
\textsuperscript{18}
起来，去扶起孩子来，用手搀着他，因为我要使他成为一大民族。”
\textsuperscript{19}
天主于是开了她的眼，她看见了一口水井，遂去将皮囊灌满了水，给孩子喝。
\textsuperscript{20}
天主与孩子同在，他渐渐长大，住在旷野，成了个弓手。
\textsuperscript{21}
他住在\uline{帕兰}旷野；他母亲由\uline{埃及}地给他娶了一个妻子。
\footnote{\uline{依市玛耳}因是“天主的朋友”\uline{亚巴郎}的儿子，也蒙天主祝福，成了一强大民族（阿剌伯）的始祖。}

\textbf{阿彼默肋客与亚巴郎立约 }
\textsuperscript{22}
那时\uline{阿彼默}\uline{肋客}同他的司令\uline{非苛耳}对\uline{亚巴郎}说：“在你所作的一切事上，天主常与你同在。
\textsuperscript{23}
现在你在这里要指着天主对我起誓：总不要亏待我和我的子子孙孙。我怎样厚待了你，你也要怎样厚待我和你寄居的地方。”
\textsuperscript{24}
\uline{亚巴郎}回答说：“我愿起誓。”
\textsuperscript{25}
\uline{亚巴郎}为了\uline{阿彼默}\uline{肋客}的仆人霸占了一口水井，就责斥\uline{阿彼默}\uline{肋客}。
\textsuperscript{26}
\uline{阿彼默}\uline{肋客}回答说：“我不知道谁作了这事，你也没有通知我，我到今天才听说。”
\textsuperscript{27}
\uline{亚巴郎}遂把牛羊交给\uline{阿彼默}\uline{肋客}，二人互相立了约。
\textsuperscript{28}
\uline{亚巴郎}又将羊群中七只母羔羊，另放在一边。
\textsuperscript{29}
\uline{阿彼默}\uline{肋客}问\uline{亚巴郎}说：“将这七只母羔羊另放在一边，请问有什么意思？”
\textsuperscript{30}
他答说：“你要由我手中接受这七只母羔羊，作我挖了这口水井的凭据。”
\textsuperscript{31}
因为他们二人在那里起了誓，为此那地方叫做\uline{贝尔}\uline{舍巴}。
\footnote{\uline{贝尔}\uline{舍巴}即“誓约井”之意。}

\textsuperscript{32}
他们在\uline{贝尔}\uline{舍巴}立了约，\uline{阿彼默}\uline{肋客}同他的司令\uline{非苛耳}起身回\uline{培肋}\uline{舍特}地去了。
\textsuperscript{33}
\uline{亚巴郎}在\uline{贝尔}\uline{舍巴}栽了一株怪柳，在那里呼求了上主，永恒天主的名。
\textsuperscript{34}
\uline{亚巴郎}在\uline{培肋}\uline{舍特}人地内住了许久。

\textbf{第二十二章 }
\textbf{亚巴郎从命献子 }
\textsuperscript{1}
这些事以后，天主试探\uline{亚巴郎}说：“\uline{亚巴郎}！”他答说：“我在这里。”
\textsuperscript{2}
天主说：“带你心爱的独生子\uline{依撒格}往\uline{摩黎雅}地方去，在我所要指给你的一座山上，将他献为全燔祭。”
\textsuperscript{3}
\uline{亚巴郎}次日清早起来，备好驴，带了两个仆人和自己的儿子\uline{依撒格}，劈好为全燔祭用的木柴，就起身往天主指给他的地方去了。
\textsuperscript{4}
第三天，\uline{亚巴郎}举目远远看见了那个地方，
\textsuperscript{5}
就对仆人说：“你们同驴在这里等候，我和孩子要到那边去朝拜，以后就回到你们这里来。”
\textsuperscript{6}
\uline{亚巴郎}将为全燔祭用的木柴，放在儿子\uline{依撒格}的肩上，自己手中拿着刀和火，两人一同前行。
\textsuperscript{7}
路上\uline{依撒格}对父亲\uline{亚巴郎}说：“阿爸！”他答说：“我儿，我在这里。”\uline{依撒格}说：“看，这里由火有柴，但是哪里有作全燔祭的羔羊？”
\textsuperscript{8}
\uline{亚巴郎}答说：“我儿！天主自会照料作全燔祭的羔羊。”于是二人再继续一同前行。
\textsuperscript{9}
当他们到了天主指给他的地方，\uline{亚巴郎}便在那里筑了一座祭坛，摆好木柴，将儿子\uline{依撒格}捆好，放在祭坛上的木柴上。
\textsuperscript{10}
\uline{亚巴郎}正伸手举刀要宰献自己的儿子时，
\textsuperscript{11}
上主的使者从天上对他喊说：“\uline{亚巴郎}！\uline{亚巴郎}！”他答说：“我在这里。”
\textsuperscript{12}
使者说：“不可在这孩子身上下手，不要伤害他！我现在知道你实在敬畏天主，因为你为了我竟连你的独生子也不顾惜。”
\textsuperscript{13}
\uline{亚巴郎}举目一望，见有一只公绵羊，两角缠在灌木中，遂前去取了那只公绵羊，代替自己的儿子，献为全燔祭。
\textsuperscript{14}
\uline{亚巴郎}给那地方起名叫：“上主自会照料”。直到今日人还说：“在山上，上主自会照料。”

\textsuperscript{15}
上主的使者由天上又呼喊\uline{亚巴郎}说：
\textsuperscript{16}
“我指自己起誓，——上主的断语，——因为你作了这事，没有顾惜你的独生子，
\textsuperscript{17}
我必多多祝福你，使你的后裔繁多，如天上的星辰，如海边的沙粒。你的后裔必占领他们仇敌的城门；
\textsuperscript{18}
地上万民要因你的后裔蒙受祝福，因为你听从了我的话。”
\textsuperscript{19}
\uline{亚巴郎}回到自己仆人那里，一同起身回了\uline{贝尔}\uline{舍巴}，遂住在\uline{贝尔}\uline{舍巴}。
\footnote{这篇感动人心的记录，说明：一、天主试探\uline{亚巴郎}，为彰显他的德行；二、斥责当时\uline{客纳罕}人所献人祭之非；三、\uline{亚巴郎}遵命祭杀爱子，和\uline{依撒格}甘心顺命，是天主爱世人交出独子\uline{耶稣}，和\uline{耶稣}甘心从命救赎人类的预象（\uwave{希}11:17-19）。\uline{摩黎雅}山按\uwave{编}下3:1的记载，也许就是\uline{撒罗满}在其上修建圣殿的山。14节的意思是谓：天主看到人的急需必加以照顾。}

\textbf{纳曷尔的后代 }
\textsuperscript{20}
这些事以后，有人告诉\uline{亚巴郎}说：\uline{米耳加}也给你的兄弟\uline{纳曷尔}生了儿子：
\textsuperscript{21}
长子\uline{伍兹}，他的弟弟\uline{布次}、\uline{阿兰}的父亲\uline{刻慕耳}、
\textsuperscript{22}
\uline{革色得}、\uline{哈左}、\uline{丕耳达士}、\uline{依德拉夫}和\uline{贝突耳}；——
\textsuperscript{23}
\uline{贝突耳}生了\uline{黎贝加}，——这八人都是\uline{米耳加}给\uline{亚巴郎}的兄弟\uline{纳曷尔}生的儿子。
\textsuperscript{24}
此外他的妾，名叫\uline{勒乌玛}的，给他生了\uline{特巴黑}、\uline{加罕}、\uline{塔哈士}和\uline{玛阿加}。
\footnote{此段记\uline{亚巴郎}兄弟\uline{纳曷尔}的家谱，因为\uline{依撒格}的妻子\uline{黎贝加}出生于他家（24章）。}

\textbf{第二十三章 }
\textbf{撒辣逝世埋葬 }
\textsuperscript{1}
\uline{撒辣}一生的寿数是一百二十七岁。
\textsuperscript{2}
\uline{撒辣}死在\uline{客纳罕}地的\uline{克黎雅特阿尔巴}，即\uline{赫贝龙}。\uline{亚巴郎}来举哀哭\uline{撒辣}；
\textsuperscript{3}
然后从死者面前起来，对\uline{赫特}人说道：
\textsuperscript{4}
“我在你们中是个外乡侨民，请你们在这里卖给我一块坟地，我好将我的死者移去埋葬。”
\footnote{\uline{赫特}人自公元前二十世纪到十二世纪在\uline{小亚细亚}一带建立了一个大帝国。十四世纪时，帝国的势力达到了\uline{叙利亚}和\uline{客纳罕}。}
\textsuperscript{5}
\uline{赫特}人答复\uline{亚巴郎}说：
\textsuperscript{6}
“先生，请听：你在我们中是天主的宠臣，你可在我们最好的坟地埋葬你的死者，我们没有人会拒绝你，在他的坟地内埋葬你的死者。”
\textsuperscript{7}
\uline{亚巴郎}遂起来，向当地人民\uline{赫特}人下拜，
\textsuperscript{8}
然后对他们说：“如果你们实在愿意我将死者移去埋葬，请你们答应我，为我请求\uline{祚哈尔}的儿子\uline{厄斐龙}，
\textsuperscript{9}
要他卖给我他那块田地尽头所有的\uline{玛革}\uline{培拉}山洞；要他按实价在你们面前卖给我，作为私有坟地。”
\textsuperscript{10}
当时，\uline{厄斐龙}也坐在\uline{赫特}人中间。这\uline{赫特}人\uline{厄斐龙}遂在聚于城门口的\uline{赫特}人面前，高声答复\uline{亚巴郎}说：
\textsuperscript{11}
“先生，不要这样。请听我说：我送给你这块田，连其中的山洞，也送给你。我愿在我同族的人民眼前送给你，埋葬你的死者。”
\textsuperscript{12}
\uline{亚巴郎}又在当地人民面前下拜，
\textsuperscript{13}
然后对当地人民高声向\uline{厄斐龙}说：“假如你乐意，请你听我说：我愿给你地价，你收下后，我才在那里埋葬我的死者。”
\textsuperscript{14}
\uline{厄斐龙}答复\uline{亚巴郎}说：
\textsuperscript{15}
“先生，请听我说：一块值四百‘协刻耳’银子的地，在你和我之间，算得什么！你尽管去埋葬你的死者吧！”
\textsuperscript{16}
\uline{亚巴郎}明白了\uline{厄斐龙}的意思，便照他在\uline{赫特}人前大声提出的价值，按流行的市价称了四百‘协刻耳’银子给他。
\textsuperscript{17}
这样，\uline{厄斐龙}在\uline{玛革}\uline{培拉}面对\uline{玛默勒}的那块田地，连田地带其中的山洞，以及在田地四周所有的树木，
\textsuperscript{18}
当着聚在城门口的\uline{赫特}人面前，全移交给\uline{亚巴郎}作产业。
\textsuperscript{19}
事后，\uline{亚巴郎}遂将自己的妻子\uline{撒辣}葬在\uline{客纳罕}地，即葬在那块面对\uline{玛默勒}，【即\uline{赫贝龙}】，\uline{玛革}\uline{培拉}田地的山洞内。
\textsuperscript{20}
这样，这块田地和其中的山洞，由\uline{赫特}人移交给\uline{亚巴郎}作为私有坟地。
\footnote{作者详述\uline{亚巴郎}买地一事，有两个原因：一、由于买地\uline{亚巴郎}被承认为\uline{客纳罕}的公民，因此他和自己的后代子孙，除有天主的应许之外，在法律上也获得了公民权。二、对后事的关怀；不但\uline{撒辣}和\uline{亚巴郎}都葬于此，而且\uline{依撒格}、\uline{黎贝加}、\uline{肋阿}和\uline{雅各伯}也都葬于此（25:9、10，35:27-29，49:31-33，50:13）。}

\textbf{第二十四章 }
\textbf{亚巴郎为子娶妻 }
\textsuperscript{1}
\uline{亚巴郎}年纪已老，上主在一切事上常祝福他。
\textsuperscript{2}
\uline{亚巴郎}对管理他所有家产的老仆人说：“请你将手放在我的胯下，
\textsuperscript{3}
要你指着上主、天地的天主起誓：你决不要为我的儿子，由我现住的\uline{客纳罕}人中，娶一个女子为妻；
\textsuperscript{4}
却要到我的故乡，我的亲族中去，为我的儿子\uline{依撒格}娶妻。”
\textsuperscript{5}
仆人对他说：“假使那女子不愿跟我到此地来，我能否带你的儿子回到你的本乡？”
\textsuperscript{6}
\uline{亚巴郎}答复他说：“你切不可带我的儿子回到那里去。
\textsuperscript{7}
那引我出离父家和我生身地，同我谈过话，对我起誓说‘我必将这地赐给你后裔’的上主，上天的天主，必派遣自己的使者作你的前导，领你由那里给我儿子娶个妻子。
\textsuperscript{8}
设若那女子不愿跟你来，你对我起的誓，就与你无涉；无论如何，你不能带我的儿子回到那里去。”
\textsuperscript{9}
仆人遂将手放在主人\uline{亚巴郎}的胯下，为这事向他起了誓。
\textsuperscript{10}
仆人就由他主人的骆驼中，牵了十匹骆驼，带着主人的各样宝物，起身往\uline{美索不}\uline{达米亚}的\uline{纳曷尔}城去了。
\textsuperscript{11}
傍晚，女人们出来打水的时候，他叫骆驼卧在城外的水井旁，
\textsuperscript{12}
然后说：“上主、我主人\uline{亚巴郎}的天主！求你对我主人\uline{亚巴郎}施行仁慈，今日使我幸运。
\textsuperscript{13}
看我站在水泉旁，此时城中的女子正出来打水。
\textsuperscript{14}
我对那个少女说：请你放下水罐，让我喝点水。如果她答说：请喝！并且我还要打水给你的骆驼喝，她即是你为你的仆人\uline{依撒格}预定的少女；由此我知道，你对我主人施行了仁慈。”
\textsuperscript{15}
话还没有说完，\uline{黎贝加}就肩着水罐出来了。她是\uline{亚巴郎}的兄弟\uline{纳曷尔}的妻子\uline{米耳加}的儿子\uline{贝突耳}的女儿。
\textsuperscript{16}
这少女容貌很美，是个还没有人认识的处女。她下到水泉，灌满了水罐，就上去了。
\textsuperscript{17}
仆人就跑上前去迎着她说：“请让我喝点你水罐里的水，好吗！”
\textsuperscript{18}
她回答说：“先生！请喝！”她急忙将水罐放低，托在手上让他喝。
\textsuperscript{19}
他喝足了以后，少女说：“我再为你的骆驼打水，叫它们也喝足。”
\textsuperscript{20}
遂急忙将罐里的水倒在槽里，再跑到那井里去打水，打水给他的骆驼喝。
\textsuperscript{21}
仆人在旁静静地注视她，急愿知道，是否上主已使他此行成功。
\textsuperscript{22}
骆驼喝完了水以后，老人就拿出一个半‘协刻耳’重的金鼻环，和一对重十‘协刻耳’的金手镯，给她戴上，
\textsuperscript{23}
然后说：“请你告诉我你是谁的女儿？你父亲家里，有没有地方可让我们过宿？”
\textsuperscript{24}
她回答说：“我是\uline{米耳加}给\uline{纳曷尔}所生之子\uline{贝突耳}的女儿。”
\textsuperscript{25}
她又继续说：“我们家里有很多草料和饲粮，而且还有地方可供过宿。”
\textsuperscript{26}
老人就俯身朝拜了上主，说：
\textsuperscript{27}
“上主，我主人\uline{亚巴郎}的天主应受赞美！因为他不断以仁慈和忠信善待了我的主人。上主也一路引我来到了我主人的老家。”
\\
\indent
\textsuperscript{28}
那少女跑回去，将这一切事告诉了她母亲家中的人。
\textsuperscript{29-30}
\uline{黎贝加}有个哥哥名叫\uline{拉班}，他一看见他妹妹鼻上的金环，和手腕上的金镯，听见他妹妹\uline{黎贝加}说：“那人如此如此对我说。”\uline{拉班}就跑去见那在郊外水泉旁的人，迨他来到那人那里，见他仍站在靠近水泉的骆驼旁，
\textsuperscript{31}
就对他说：“你这受上主祝福的人，请来！我已预备好了房屋和喂骆驼的地方；你为什么还站在郊外？”
\textsuperscript{32}
\uline{拉班}便将那人领进家去，卸了骆驼，喂上草料和饲粮；又拿水给他和与他同来的人洗脚，
\textsuperscript{33}
然后在他面前摆上饭，但仆人却说：“在我未说明我的来意之前，我不吃饭。”\uline{拉班}说：“你说吧！”
\textsuperscript{34}
他说：“我是\uline{亚巴郎}的仆人，
\textsuperscript{35}
上主厚厚地祝福了我的主人，使他十分富有，赐了他羊群、牛群、金银、仆婢、骆驼和驴子。
\textsuperscript{36}
我主人的妻子\uline{撒辣}，在老年给我主人生了一个儿子，主人遂将所有的财产给了他。
\textsuperscript{37}
我主人叫我起誓说：你决不要给我的儿子，由我现居地的\uline{客纳罕}人中，娶一个女子为妻。
\textsuperscript{38}
你该到我的父家和我的同族中，为我儿子娶妻。
\textsuperscript{39}
我对我主人说：假使女儿不愿跟我来怎么办？
\textsuperscript{40}
他回答我说：我一向在上主面前行走，他必派遣自己的使者与你同行，使你此行必成功，能由我的同族，我的父家，为我儿子娶妻。
\textsuperscript{41}
只要你去了我同族那里，你就履行了对我起的誓；若是他们不给你，你对我起的誓，就与你无涉。
\textsuperscript{42}
今天我到了水泉那里就说：上主，我主人\uline{亚巴郎}的天主！惟愿你使我此行成功。
\textsuperscript{43}
看我现在站在泉旁，我对那个出来打水的少女说：请你让我喝点你水罐里的水吧！
\textsuperscript{44}
如果她对我说：请喝，并且我还要打水给你的骆驼喝，她即是上主为我主人的儿子预定的妻子。
\textsuperscript{45}
我心里尚未说完这话，看，\uline{黎贝加}肩着水罐来了，下到水泉那里打水，我就对她说：请给我一点水喝！
\textsuperscript{46}
她急忙从肩上放下水罐说：你喝，并且我还要打水给你的骆驼喝。我喝了，同时她也给了骆驼水喝。
\textsuperscript{47}
我于是问她说：你是谁的女儿？她答说：我是\uline{米耳加}给\uline{纳曷尔}生的儿子\uline{贝突耳}的女儿。我就将鼻环戴在她鼻上，将手镯带在她手腕上。
\textsuperscript{48}
然后我俯身朝拜了上主，赞颂了上主、我主人\uline{亚巴郎}的天主，因为他引我走了正路，为我主人的儿子娶了我主人兄弟的孙女。
\textsuperscript{49}
现在，如果你们愿意以仁慈和忠信善待我主人，请告诉我；如果不肯，也请告诉我；我好决定行事。”
\\
\indent
\textsuperscript{50}
\uline{拉班}和\uline{贝突耳}答说：“这件事既是出于上主，我们不能对你说好说坏。
\textsuperscript{51}
看\uline{黎贝加}在你面前，你可带她去做你主人儿子的妻子，如上主所说的。”
\textsuperscript{52}
\uline{亚巴郎}的仆人一听见他们说出这话，就俯伏在地朝拜了上主；
\textsuperscript{53}
然后拿出金银的珍饰和衣服来，送给了\uline{黎贝加}，又送给了她的哥哥和她的母亲一些宝贵礼品。
\textsuperscript{54}
这以后，他和同他前来的人才吃喝，并住了一宿。清早起来，他就说：“请让我回到我主人那里去！”
\textsuperscript{55}
\uline{黎贝加}的哥哥和母亲说：“让少女同我们再住上几天或十天，然后走吧！”
\textsuperscript{56}
他回答他们说：“你们不要挽留我，上主既使我此行成功，请你们让我走，回到我主人那里去。”
\textsuperscript{57}
他们说：“我们可叫少女来，问问她的意思。”
\textsuperscript{58}
他们就将\uline{黎贝加}叫来问她说：“你愿意跟这人去吗？”她答说：“愿意。”
\textsuperscript{59}
于是他们打发自己的姊妹\uline{黎贝加}和她的乳母，同\uline{亚巴郎}的仆人和与他同来的人一起走了。
\textsuperscript{60}
他们祝福\uline{黎贝加}说：“我们的妹妹，愿你子孙无数！愿你的后裔，占领仇敌的城门！”
\textsuperscript{61}
\uline{黎贝加}便和自己的婢女们起来，上了骆驼，跟那人去了。仆人便带着\uline{黎贝加}起了程。
\footnote{本章叙事的美妙，可媲美于\uline{若瑟}（37-50章）和\uline{卢德}的故事。此外本章还记述了一些古代的风俗，以及\uline{亚巴郎}和老仆的宗教热诚。此老仆大概即是\uline{厄里}\uline{厄则尔}（15:2）。将手放在胯下是\uline{闪}族人起誓的一种仪式（47:29）。至于\uline{黎贝加}的哥哥\uline{拉班}几乎全权处理了妹妹的婚事，也是当时长子当家主事的风俗，至今有些\uline{阿剌伯}人还是如此。}
\\
\indent
\textbf{依撒格完婚 }
\textsuperscript{62}
那时\uline{依撒格}刚来到\uline{拉海}\uline{洛依}井旁附近，他原住在\uline{乃革布}地方。
\textsuperscript{63}
傍晚时，\uline{依撒格}出来在田间来回沉思，举目一望，看见了一对骆驼。
\textsuperscript{64}
\uline{黎贝加}举目看见了\uline{依撒格}，便由骆驼上下来，
\textsuperscript{65}
问仆人说：“田间前来迎接我们的那人是谁？”仆人答说：“是我的主人。”\uline{黎贝加}遂拿面纱蒙在脸上。
\textsuperscript{66}
仆人就将自己所作的一切事，告诉了\uline{依撒格}。
\textsuperscript{67}
\uline{依撒格}便领\uline{黎贝加}进入自己母亲\uline{撒辣}的帐幕，娶了她为妻，很是爱他。\uline{依撒格}自从母亲死后，这才有了安慰。
\\
\indent
\textbf{第二十五章 }
\textbf{亚巴郎的晚年 }
\textsuperscript{1}
\uline{亚巴郎}又续娶了一个妻子，名叫\uline{刻突辣}。
\textsuperscript{2}
\uline{刻突辣}给他生了\uline{齐默郎}、\uline{约刻商}、\uline{默丹}、\uline{米德杨}、\uline{依市}\uline{巴克}和\uline{叔哈}。
\textsuperscript{3}
\uline{约刻商}生了\uline{舍巴}和\uline{德丹}；\uline{德丹}的子孙是\uline{阿叔陵}人、\uline{肋突兴}人和\uline{肋乌明}人。
\textsuperscript{4}
\uline{米德杨}的子孙是\uline{厄法}、\uline{厄斐尔}、\uline{哈诺客}、\uline{阿彼达}和\uline{厄耳达阿}：以上都是\uline{刻突辣}的子孙。
\textsuperscript{5}
\uline{亚巴郎}将自己所有的财产都给了\uline{依撒格}；
\textsuperscript{6}
至于妾所生的儿子，\uline{亚巴郎}给了他们一些礼物，在自己活着时，就叫他们离开自己的儿子\uline{依撒格}，打发他们向东去，住在东方。
\footnote{\uline{亚巴郎}的妾\uline{刻突辣}所生的儿子，虽是\uline{亚巴郎}的儿子，却不是承嗣的儿子。}

\textbf{亚巴郎逝世 }
\textsuperscript{7}
\uline{亚巴郎}一生的岁月共是一百七十五岁。
\textsuperscript{8}
\uline{亚巴郎}寿高年老，已享天年，遂断气而死，归到他亲族那里去了。
\footnote{“归到他亲族那里去了”一语，常见于圣经中，意思是被天主召集到他死去的祖先那里，降到阴间与祖先相聚。此语暗示人灵不死不灭的道理。}
\textsuperscript{9}
他的儿子\uline{依撒格}和\uline{依市玛耳}，将他葬在面对\uline{玛默勒}，\uline{赫特}人\uline{祚哈尔}之子\uline{厄斐龙}的田间\uline{玛革}\uline{培拉}山洞内。
\textsuperscript{10}
这块田地是\uline{亚巴郎}由\uline{赫特}人那里买来的；\uline{亚巴郎}和妻子\uline{撒辣}都葬在那里。
\textsuperscript{11}
\uline{亚巴郎}死后，天主祝福了他的儿子\uline{依撒格}。\uline{依撒格}定居在\uline{拉海}\uline{洛依}井附近。
\footnote{“\uline{拉海}\uline{洛依}”，见16:13、14。}

\textbf{依市玛耳的后代 }
\textsuperscript{12}
以下是\uline{撒辣}的婢女，\uline{埃及}人\uline{哈加尔}给\uline{亚巴郎}生的\uline{依市玛耳}的后裔。
\textsuperscript{13}
\uline{依市玛耳}的子孙名单，依照出生的次第记载如下：\uline{依市玛耳}的长子是\uline{乃巴约特}，其次是\uline{刻达尔}、\uline{阿德贝耳}、\uline{米贝散}、
\textsuperscript{14}
\uline{米市玛}、\uline{杜玛}、\uline{玛萨}、
\textsuperscript{15}
\uline{哈达得}、\uline{特玛}、\uline{耶突尔}、\uline{纳菲士}和\uline{刻德玛}：
\textsuperscript{16}
以上都是\uline{依市玛耳}的儿子，这些人的名字也是他们的村庄和营地的名字，又是十二家族的族长。
\textsuperscript{17}
\uline{依市玛耳}一生的岁月是一百三十七岁；然后断气而死，归到他亲族那里去了。
\textsuperscript{18}
他的子孙住在从\uline{哈威拉}直到\uline{埃及}东面的\uline{叔尔}，往\uline{亚述}道上，对着自己的众兄弟支搭帐幕。
\footnote{\uline{依市玛耳}的子孙大概即是日后的\uline{阿剌伯}各民族。}

\textbf{依撒格的后代 }
\textsuperscript{19}
以下是\uline{亚巴郎}的儿子\uline{依撒格}的历史：\uline{亚巴郎}生\uline{依撒格}。
\textsuperscript{20}
\uline{依撒格}四十岁时娶了\uline{帕丹}\uline{阿兰}地\uline{阿兰}人\uline{贝突耳}的女儿，\uline{阿兰}人\uline{拉班}的妹妹\uline{黎贝加}为妻。
\textsuperscript{21}
\uline{依撒格}因为自己的妻子不生育，便为她恳求上主；上主俯允了他的祈求，他的妻子\uline{黎贝加}遂怀了孕，
\textsuperscript{22}
双胎在她腹内互相冲突，于是她说：“若是这样，我可怎么办？”遂去求问上主。
\textsuperscript{23}
上主答复她说：“你一胎怀了两个国家，你腹中所生的要分为两个民族：一个民族强于另一个民族，年长的要服事年幼的。”
\footnote{天主说的话不是指二子，而是指二子后代子孙的命运。}
\textsuperscript{24}
到了生产的时候，她腹内果然是一对双生；
\textsuperscript{25}
首先产出的发红，浑身是毛，如披毛裘，给他起名\uline{厄撒乌}。
\textsuperscript{26}
他的弟弟随后出生，一手握着\uline{厄撒乌}的脚跟，为此给他起名叫\uline{雅各伯}。他们诞生时，\uline{依撒格}已是六十岁的人。

\textbf{厄撒乌出卖长子名分 }
\textsuperscript{27}
两个孩童渐渐长大，\uline{厄撒乌}成了个好打猎的人，喜居户外；\uline{雅各伯}却为人恬静，深居幕内。
\textsuperscript{28}
\uline{依撒格}爱\uline{厄撒乌}，因为他爱吃野味；\uline{黎贝加}却爱\uline{雅各伯}。
\textsuperscript{29}
有一天，\uline{雅各伯}正煮好豆羹，\uline{厄撒乌}由田间回来，饥饿疲乏，
\textsuperscript{30}
便对\uline{雅各伯}说：“请将这红红的东西给我点吃，因为我实在又饿又乏。”——因此他的名字又叫“\uline{厄东}”。
\textsuperscript{31}
\uline{雅各伯}回答说：“你要将你长子的名分先卖给我。”
\textsuperscript{32}
\uline{厄撒乌}说：“我快要死了，这长子的名分为我还有什么益处？”
\textsuperscript{33}
\uline{雅各伯}接着说：“你得立刻对我起誓。”\uline{厄撒乌}遂对他起了誓，将自己长子的名分卖给了\uline{雅各伯}。
\textsuperscript{34}
\uline{雅各伯}遂将饼和扁豆羹给了\uline{厄撒乌}；他吃了喝了，起身走了。——\uline{厄撒乌}竟如此轻视了长子的名分。
\footnote{关于天主召选\uline{雅各伯}而让\uline{厄撒乌}丧失长子的名分，参阅\uwave{拉}1:2-5；\uwave{罗}9:10-13。关于长子的特权，见\uwave{申}21:17。}

\textbf{第二十六章 }
\textbf{依撒格迁居革辣尔 }
\textsuperscript{1}
以前，在\uline{亚巴郎}时代曾有过一次饥荒，现在地上又有了饥荒，\uline{依撒格}便去了\uline{革辣尔}，即\uline{培肋}\uline{舍特}人王\uline{阿彼默}\uline{肋客}那里。
\textsuperscript{2}
上主显现给他说：“你不要下到\uline{埃及}去，要住在我指示给你的地方。
\textsuperscript{3}
你要住在这地方，我必与你同在，祝福你，因为我要将这整个地方赐给你和你的后裔，实践我向你父亲\uline{亚巴郎}所立的誓约；
\textsuperscript{4}
且要使你的后裔繁多如天上的星辰，要将这一切地方赐给你的后裔，地上万民要因你的后裔蒙受祝福，
\textsuperscript{5}
因为\uline{亚巴郎}听从了我的话，遵守了我的训示、诫命、规定和法律。”
\textsuperscript{6}
\uline{依撒格}就在\uline{革辣尔}住下了。
\footnote{天主向\uline{依撒格}重申向\uline{亚巴郎}所许的诺言（12:3、7，15:5、18-20，18:18，22:16-18）。}

\textsuperscript{7}
那地方的人问到他的妻子时，他就说：“这是我的妹妹。”他怕说：“这是我的妻子。”恐怕那地方的人为了\uline{黎贝加}要杀害他，因为她面貌美丽。
\textsuperscript{8}
他在那里住了许久；有一天，\uline{培肋}\uline{舍特}人王\uline{阿彼默}\uline{肋客}从窗户向外眺望，看见\uline{依撒格}正在爱抚他的妻子\uline{黎贝加}。
\textsuperscript{9}
\uline{阿彼默}\uline{肋客}遂召\uline{依撒格}来说：“看，她明明是你的妻子，为什么你说：她是我的妹妹？”\uline{依撒格}回答说：“因为我怕我可能因她而被杀害。”
\textsuperscript{10}
\uline{阿彼默}\uline{肋客}说：“你对我们作的是什么事？差一点百姓中就有人与你妻子同睡，叫我们陷于罪恶。”
\textsuperscript{11}
于是\uline{阿彼默}\uline{肋客}号令全百姓说：“凡触犯这人和他妻子的，必死无赦。”
\footnote{本段述\uline{黎贝加}的事，虽与\uline{撒辣}所遭遇的相似（12:10-20，20），但不是一事的两种传说。因为\uline{黎贝加}：一、已生了两个儿子；二、未被引入宫中；三、\uline{阿彼默}\uline{肋客}未受罚。10节说明奸淫，连当时的教外人，也觉得是罪恶。}

\textbf{水井的纠纷 }
\textsuperscript{12}
\uline{依撒格}在那地方耕种，当年就得了百倍的收成。上主实在祝福了他，
\textsuperscript{13}
他竟成了富翁，越来越富，终于成了个大富翁，
\textsuperscript{14}
拥有羊群、牛群和许多奴仆，因此\uline{培肋}\uline{舍特}人都嫉妒他。
\textsuperscript{15}
那时，凡他父亲的仆人，在他父亲\uline{亚巴郎}生时所掘的井，\uline{培肋}\uline{舍特}都用土填了。
\textsuperscript{16}
\uline{阿彼默}\uline{肋客}对\uline{依撒格}说：“你在我们中太强盛了。你离开我们吧！”
\textsuperscript{17}
\uline{依撒格}遂离开了那里，在\uline{革辣尔}山谷中搭了帐幕，住在那里。
\textsuperscript{18}
\uline{依撒格}将他父亲\uline{亚巴郎}生时所掘的，\uline{亚巴郎}死后\uline{培肋}\uline{舍特}人所填的一些水井，又从新掘好，仍照他父亲起的名字称呼这些水井。
\textsuperscript{19}
\uline{依撒格}的仆人在山谷中掘井时，掘了一口活水井。
\textsuperscript{20}
\uline{革辣尔}的牧童和\uline{依撒格}的牧童遂发生了争论，说：“这水是我们的。”为此他给那井起名叫“争论”，因为他们曾与他争论过。
\textsuperscript{21}
\uline{依撒格}的仆人又另掘了一口井，为这口井又起了争论，为此他给这井起名叫“仇恨”。
\textsuperscript{22}
以后，他由那里迁往别处，又掘了另一口井，为这口井再没有起争论，遂给这井起名叫“宽大”，说：“上主终于使我们宽绰，我们将在这地繁盛。”
\footnote{此段描述古代游牧民族的生活，也说明\uline{依撒格}时，在\uline{客纳罕}南部人民亦渐耕田，从事农业。}

\textsuperscript{23}
\uline{依撒格}由那里上到了\uline{贝尔}\uline{舍巴}，
\textsuperscript{24}
那天夜里上主显视给他说：“我是你父亲\uline{亚巴郎}的天主，你不要害怕，因为我与你同在，我必要为了我仆人\uline{亚巴郎}的缘故祝福你，使你的后裔繁盛。”
\textsuperscript{25}
\uline{依撒格}就在那里筑了一座祭坛，呼求了上主的名；也在那里搭了帐幕，他的仆人也在那里掘了一口井。
\footnote{天主恩待\uline{依撒格}是为了\uline{亚巴郎}的原故。由此可以看出圣人同天主的密切关系。}

\textbf{与阿彼默肋客立约 }
\textsuperscript{26}
\uline{阿彼默}\uline{肋客}和他的挚友\uline{阿胡}\uline{匝特}以及他的司令\uline{非苛耳}，由\uline{革辣尔}来到了\uline{依撒格}那里。
\textsuperscript{27}
他遂对他们说：“你们既然仇恨我，将我由你们中间驱逐，为什么又来到我这里？”
\textsuperscript{28}
他们回答说：“我们实在看出上主与你同在；因此我们想，更好我们双方彼此宣誓，让我们与你立约：
\textsuperscript{29}
你决不加害我们，犹如我们从未触犯你，只有好待了你，叫你平安离去；如今你实是上主祝福的人。”
\textsuperscript{30}
\uline{依撒格}遂为他们设宴，大家一齐吃了喝了。
\textsuperscript{31}
次日一早起来，彼此宣了誓。然后\uline{依撒格}送他们出来，他们遂平安离去。
\textsuperscript{32}
当天\uline{依撒格}的仆人来，报告他们掘井的事说：“我们找着了水。”
\textsuperscript{33}
\uline{依撒格}就给这井起名叫“誓约”；为此，那城直到今日还称作“誓约井”。
\footnote{“誓约井”原文即“贝尔舍巴”，此处是日后\uline{以色列}人著名之地，在\uline{巴力斯坦}的南端。}

\textbf{厄撒乌娶妻 }
\textsuperscript{34}
\uline{厄撒乌}到四十岁时，娶了\uline{赫特}人\uline{贝厄黎}的女儿\uline{友狄特}和\uline{赫特}人\uline{厄隆}的女儿\uline{巴色玛特}为妻。
\textsuperscript{35}
她们二人使\uline{依撒格}和\uline{黎贝加}伤心难受。
\footnote{末两节叙述\uline{厄撒乌}不理家中宗教的传统（24:3，28），娶敬拜邪神的\uline{赫特}女人为妻，成了家庭悲剧的原因。}

\textbf{第二十七章 }
\textbf{雅各伯巧夺祝福 }
\textsuperscript{1}
\uline{依撒格}年纪已老，双目失明，看不见了，遂叫了他的大儿子\uline{厄撒乌}来，对他说：“我儿！”他回答说：“我在这里。”
\textsuperscript{2}
他说：“你看，我已年老，不知道哪天就死。
\textsuperscript{3}
现在，你拿器械、箭囊和弓，往田间去打点猎物，
\textsuperscript{4}
照我的嗜好给我作成美味，拿来给我吃，好叫我在未死以前祝福你。”
\textsuperscript{5}
\uline{依撒格}对他的儿子\uline{厄撒乌}说这话时，\uline{黎贝加}听见了。\uline{厄撒乌}就到田间去给父亲打猎，
\textsuperscript{6}
\uline{黎贝加}对自己的儿子\uline{雅各伯}说：“我听见你父亲对你哥哥\uline{厄撒乌}说：‘
\textsuperscript{7}
你去给我打点猎物来，作成美味，叫我吃了，好在死前当着上主的面祝福你。’
\textsuperscript{8}
现在，我儿，要听从我吩咐你的话。
\textsuperscript{9}
到羊群里去，给我拿两只肥美的小山羊来，我要照你父亲的嗜好，给他作成美味，
\textsuperscript{10}
你端给父亲吃，好叫他死前祝福你。”
\textsuperscript{11}
\uline{雅各伯}对母亲\uline{黎贝加}说：“但是我哥哥浑身是毛，我却皮肤光滑，
\textsuperscript{12}
万一我父亲摸我，必以为我哄骗他，我必招来咒骂，而不是祝福。”
\textsuperscript{13}
母亲对他说：“我儿，咒骂归于我，你只管听我的话，去给我拿来。”
\textsuperscript{14}
他遂拿了来，交给了他的母亲，他母亲就照他父亲的嗜好作成了美味。
\textsuperscript{15}
\uline{黎贝加}又将家中所存的大儿\uline{厄撒乌}最好的衣服，给她小儿\uline{雅各伯}穿上；
\textsuperscript{16}
又用小山羊的皮，包在他的手上和他光滑的颈上，
\textsuperscript{17}
然后将自己作好的美味和饼，放在他儿子\uline{雅各伯}的手里。
\textsuperscript{18}
\uline{雅各伯}来到他父亲前说：“我父！”他答说：“我在这里！我儿，你是谁？”
\textsuperscript{19}
\uline{雅各伯}对父亲说：“我是你长子\uline{厄撒乌}。我已照你吩咐的作了。请坐起来，吃我作的野味，好祝福我。”
\textsuperscript{20}
\uline{依撒格}对他儿子说：“我儿！你怎么这样快就找着了？”\uline{雅各伯}答说：“因为上主你的天主使我碰得好。”
\textsuperscript{21}
\uline{依撒格}对\uline{雅各伯}说：“我儿！你前来，让我摸摸，看你是不是我儿\uline{厄撒乌}？”
\textsuperscript{22}
\uline{雅各伯}就走近他父亲\uline{依撒格}前；\uline{依撒格}摸着他说：“声音是\uline{雅各伯}的声音，手却是\uline{厄撒乌}的手。”
\textsuperscript{23}
\uline{依撒格}没有分辨出来，因为他的手，像他哥哥\uline{厄撒乌}的手一样有毛，就祝福了他。
\textsuperscript{24}
随后说：“你真是我儿\uline{厄撒乌}吗？”雅各伯答说：“我是。”
\textsuperscript{25}
\uline{依撒格}说：“我儿！递给我，叫我吃了你作的野味，好祝福你。”\uline{雅各伯}于是递过去，他吃了；又给他拿了酒来，他也喝了。
\textsuperscript{26}
他父亲\uline{依撒格}就对他说：“我儿！你前来吻我。”
\textsuperscript{27}
他就前去吻了父亲。他父亲一闻到他衣服上的香气，就祝福他说：“看！我儿子的香气，像上主祝福的肥田的香气。
\textsuperscript{28}
惟愿天主赐与你天上的甘露，土地的肥沃，五谷美酒的丰裕！
\textsuperscript{29}
愿众名服事你，万国叩拜你！愿你作你兄弟的主人，你母亲的儿子叩拜你！凡诅咒你的，必受诅咒；凡祝福你的，必受祝福。”
\footnote{本章的叙述说明天主的上智怎样利用人的缺点来达到自己的目的。\uline{黎贝加}和\uline{雅各伯}的欺诈说谎，虽有片面可以原谅的理由，但仍不免有罪。可以原谅的理由是\uline{厄撒乌}已甘心出卖了长子的名分。\uline{黎贝加}和\uline{雅各伯}的欺诈不实，都受了相当的惩罚：\uline{雅各伯}逃避哥哥的谋害，应多年流落异乡，且也受了\uline{拉班}的欺压；\uline{黎贝加}应与爱子分离，到死未再见面。\uline{雅各伯}和\uline{厄撒乌}所得的祝福，不是直接对他们二人，而是对他们的后代子孙。参阅\uwave{耶}9:3；\uwave{欧}12:3-5。}

\textbf{厄撒乌在求祝福 }
\textsuperscript{30}
\uline{依撒格}一祝福了\uline{雅各伯}，\uline{雅各伯}刚由他父亲\uline{依撒格}面前出来，他哥哥\uline{厄撒乌}打猎回来了。
\textsuperscript{31}
他也作了美味，给他父亲端来，对他父亲说：“我父！请起来，吃你儿预备的野味，好祝福我。”
\textsuperscript{32}
他父亲\uline{依撒格}对他说：“你是谁？”他答说：“我是你儿，你长子\uline{厄撒乌}。”
\textsuperscript{33}
\uline{依撒格}不禁战栗起来，惊问说：“那么，是谁打了猎物给我送了来？并且在你未来以前，我已吃了，已祝福了他；他必蒙祝福。”
\textsuperscript{34}
\uline{厄撒乌}一听见他父亲说出这话，就放声哀号，对他父亲说：“我父，请你也祝福我！”
\textsuperscript{35}
父亲答说：“你弟弟用诡计来夺去了你的祝福。”
\textsuperscript{36}
\uline{厄撒乌}说：“他不是名叫\uline{雅各伯}吗？他已两次欺骗了我：以前夺走了我长子的名分，现在又夺去了我的祝福。”继而问说：“你没有给我留下祝福吗？”
\textsuperscript{37}
\uline{依撒格}回答\uline{厄撒乌}说：“看，我已立他作你的主人，将所有的兄弟都给他作仆人，将五谷美酒都供给他了。我儿，我还能为你作什么？”
\textsuperscript{38}
\uline{厄撒乌}对父亲说：“我父，你只有一个祝福吗？我父，你也得祝福我。”\uline{厄撒乌}就放声大哭。
\textsuperscript{39}
他父亲\uline{依撒格}回答他说：“看，你住的地方比缺乏肥沃的土地，天上的甘露。
\textsuperscript{40}
你要凭仗刀剑生活，要服事你的弟弟；但你一强盛起来，将由你的颈上，摆脱他的束缚。”
\footnote{40节的应验，见\uwave{列}下8:20-22。}

\textbf{厄撒乌蓄意杀弟 }
\textsuperscript{41}
\uline{厄撒乌}因为他父亲祝福了\uline{雅各伯}，便怀恨\uline{雅各伯}，心下思念说：“为父亲居丧的日期已近，到时我必要杀死我弟弟\uline{雅各伯}。”
\textsuperscript{42}
有人告诉了\uline{黎贝加}她大儿子\uline{厄撒乌}所说的话；她便派人叫了她小儿\uline{雅各伯}来，对他说：“看，你哥哥\uline{厄撒乌}想要杀你泄恨。
\textsuperscript{43}
现在，我儿！你得听我的话，起身逃往\uline{哈兰}我哥哥\uline{拉班}那里去，
\textsuperscript{44}
与他住些时日，直到你哥哥忿怒消失了。
\textsuperscript{45}
几时你哥哥对你息了怒，忘了你对他作的事，我就派人去，从那里把你接回来。为什么我在一日内要丧失你们两个呢？”
\textsuperscript{46}
\uline{黎贝加}就对\uline{依撒格}说：“为了这两个\uline{赫特}女人，我厌恶得要死；假使\uline{雅各伯}也从这地的女人中娶一个像这样的\uline{赫特}女人为妻，我还活着做什么？”
