\chapter{出谷纪}

\begin{center}
	\textbf{上编 }
	\textbf{以色列人出离埃及（1-18）}
\end{center}

\textbf{第一章 }
\textbf{以色列人在埃及兴旺 }
\textsuperscript{1}
\uline{以色列}的儿子们，各带了家眷，同\uline{雅各伯}来到\uline{埃及}；他们的名字记载如下：
\textsuperscript{2}
\uline{勒乌本}、\uline{西默盎}、\uline{肋未}和\uline{犹大}，
\textsuperscript{3}
\uline{依撒}\uline{加尔}，\uline{则步隆}和\uline{本雅明}，
\textsuperscript{4}
\uline{丹}和\uline{纳斐塔里}，\uline{加得}和\uline{阿协尔}。
\textsuperscript{5}
他们全是\uline{雅各伯}所生的，一共七十人；\uline{若瑟}那时已经在\uline{埃及}。
\textsuperscript{6}
\uline{若瑟}和他的众兄弟，以及这一代人死了以后，
\textsuperscript{7}
\uline{以色列}的子孙生育繁殖，数目增多，极其强盛，布满了那地。
\renewcommand\thefootnote{\ding{\numexpr171+\value{footnote}}}
\footnote{\uline{雅各伯}的儿子们（\uwave{创}46:8-27）在此没有按照长幼，而是按照生母编列，先记主母，后记婢女的儿子。}

\textbf{受压迫 }
\textsuperscript{8}
有位不认识\uline{若瑟}的新王兴起，统治了\uline{埃及}。
\textsuperscript{9}
他对自己的人民说：“看，\uline{以色列}子民，比我们又多又强。
\textsuperscript{10}
来，我们要用智谋对付他们，免得他们繁盛起来，一遇战争，就去与我们的敌人联合，攻击我们，然后离开此地。”
\textsuperscript{11}
于是派定督工管制他们，以苦役压迫他们，叫他们给法郎建筑\uline{丕通}和\uline{辣默}\uline{色斯}两座贮货城。
\textsuperscript{12}
但是越压迫他们，他们越增多，也越繁殖，以至\uline{埃及}人都怕\uline{以色列}子民。
\textsuperscript{13}
于是\uline{埃及}人更严厉地强迫\uline{以色列}子民做苦工，
\textsuperscript{14}
强迫他们作和泥做砖的苦工，田间的一切劳工，以及种种苦工，使他们的生活十分痛苦。
\footnote{“新王”（8节）大概是\uline{辣默色斯}二世（公元前1292-1225）。\uline{丕通}即今之\uline{特耳玛斯}\uline{顾大}；以王名得名的\uline{辣默色斯}城，可能即今之\uline{塔尼斯}地方。由14节可以推知法郎对待\uline{以色列}人，有如对待战俘。}

\textbf{残害男婴 }
\textsuperscript{15}
\uline{埃及}王又吩咐为\uline{希伯来}女人接生的收生婆，一个名叫\uline{史斐辣}，一个名叫\uline{普亚}的说“
\textsuperscript{16}
你们为\uline{希伯来}女人接生时，要看着她们的临盆！若是男孩，就杀死；若是女孩，就让她活着。”
\textsuperscript{17}
但是收生婆敬畏天主，没有照\uline{埃及}王的吩咐去作，保留了男孩的性命。
\textsuperscript{18}
\uline{埃及}王将收生婆召来，问她们说：“你们为什么这样做，竟叫男孩子活着呢？”
\textsuperscript{19}
收生婆回答法郎说：“\uline{希伯来}女人与\uline{埃及}女人不同，她们富有生机，收生婆还没有来，她们已生产了。”
\textsuperscript{20}
天主遂恩待了收生婆。\uline{以色列}子民更加增多起来，更加强盛。
\textsuperscript{21}
因为收生婆敬畏天主，天主就使她们家门兴旺。
\textsuperscript{22}
法郎于是训令他的全体人民说：“凡\uline{希伯来}人所生的男孩，你们应把他丢在\uline{尼罗}河里；凡是女孩，留她活着！”
\footnote{为\uline{以色列}妇女接生的，大概是\uline{埃及}女人。由于她们也敬畏上主，不但未下毒手，反而保护了\uline{希伯来}人初生的男婴，所以天主也祝福了她们。参阅\uwave{申}25:9；\uwave{撒}下7:11；\uwave{列}上2:24。}