% 标题
\chapter*{约纳}

% 右页眉
\rhead{约纳（纳）}

% 正文
\textbf{第一章\quad约纳违命远逃\quad}
\textsuperscript{1}
那时，上主的话传给\uline{阿米泰}的儿子\uline{约纳}说：
\footnote{见\uwave{列}下14:25。}
\textsuperscript{2}
“你起身往\uline{尼尼微}大城去，向他们宣布：他们的邪恶已达到我前。”
\textsuperscript{3}
\uline{约纳}却起身，想躲开上主的面，逃到\uline{塔尔史士}去；遂下到\uline{约培}，找到一只要开往\uline{塔尔史士}的船，缴了船费，上了船，同他们往\uline{塔尔史士}去，好躲开上主的面。
\footnote{\uline{约纳}是背道而驰，因为\uline{尼尼微}位于东方，\uline{塔尔史士}则在西方（大约在\uline{西班牙}）。关于\uline{约培}，见\uline{宗}9:36等。}

\textbf{海上忽起风暴\quad}
\textsuperscript{4}
但是上主却使海上起了大风，海中风浪大作，那只船眼看就要被击破。
\textsuperscript{5}
水手们都惊惶起来，每人呼求自己的神，并将船上的货物抛在海里，为减轻载重。\uline{约纳}却下到船舱，躺下沉睡了。
\textsuperscript{6}
船长走到他跟前，向他说：“怎么，你还在睡觉？起来，呼求你的神吧！你的神也许会眷念我们，使我们不致丧亡。”

\textbf{约纳自认为祸因\quad}
\textsuperscript{7}
他们彼此说：“来，我们抽签，以便知道，我们遇到这场灾祸，是因谁的缘故。”他们便抽签，\uline{约纳}竟抽中了。
\footnote{见\uwave{撒}上10:20、21，14:41、42；\uwave{箴}16:33，18:18等处。}
\textsuperscript{8}
他们向他说：“请告诉我们：我们遇到这场灾祸是因什么缘故？你是干什么的？从哪里来？你是什么地方的人？属于哪一个民族？”
\textsuperscript{9}
他回答他们说：“我是个\uline{希伯来}人，我敬畏的，是那创造海洋和陆地的上天的上主天主。”
\textsuperscript{10}
那些人都很害怕，就对他说：“怎么你作了这事？”人们都知道，他是从天主面前逃跑的，因为他已经告诉了他们。

\textbf{约纳被抛入海风暴平息\quad}
\textsuperscript{11}
他们又向他说：“我们该怎样处置你，才能使海为我们而平静？”因为，海越来越汹涌了。
\textsuperscript{12}
他对他们说：“你们举起我，将我抛在海里，海就会为你们平静下来，因为我知道，这场大风暴，临到你们身上，只是因了我的缘故。”
\textsuperscript{13}
众人虽然尽力摇橹，想回到海岸，却是不能，因为海上风暴，越来越汹涌。
\textsuperscript{14}
所以他们便呼求上主说：“上主！求你不要因这一个人的性命，使我们全都丧亡；不要将无辜者的血，归在我们身上，因为你是上主，就按你的意愿作吧！”
\textsuperscript{15}
他们于是举起\uline{约纳}，将他抛在海里，海遂平静。
\textsuperscript{16}
众人都极其敬畏上主，遂向上主献祭，许下誓愿。
\footnote{从14，16两节已看出作者的主题：大公主义。}

\textbf{第二章\quad大鱼吞约纳\quad}
\textsuperscript{1}
上主安排了一条大鱼，
\footnote{古代的学者认为这大鱼是鲸鱼，近代的学者则以为是鲛，即俗称的鲨鱼。}
吞了\uline{约纳}；\uline{约纳}在鱼腹里，三天三夜。
\textsuperscript{2}
\uline{约纳}从鱼腹里，祈求上主，他的天主。

\textbf{约纳的感恩诗\quad}
\textsuperscript{3}
他说：“我在患难中，呼求上主，他便应允了我；我从阴府的深处呼求，你便俯听了我的呼声。
\textsuperscript{4}
你将我抛入海心深处，大水包围了我；你的波涛和巨浪漫过了我。
\textsuperscript{5}
我曾说：我虽从你面前被抛弃，但我仍要瞻仰你的圣殿。
\textsuperscript{6}
大水围困我，危及我的性命；深渊包围我，海草缠住我的头。
\textsuperscript{7}
我下沉直到礁底，大地的门闩永为我关闭。上主，我的天主！你却从坑里救出了我的性命。
\textsuperscript{8}
当我奄奄一息时，我记起了上主；我的祈祷达于你前，达于你的圣殿中。
\textsuperscript{9}
敬奉虚无偶像的人，实在是舍弃了慈爱的根源。
\textsuperscript{10}
至于我，我要在颂谢的歌声中，向你献祭，偿还我许的誓愿。救恩属于上主！”
\footnote{这首诗与许多《圣咏》很相类似，但与\uline{约纳}的事迹没有多大关系；由此可知，似非出于\uline{约纳}先知的手笔。}

\textbf{约纳获救\quad}
\textsuperscript{11}
当时，上主命令那鱼，那鱼便将\uline{约纳}吐在陆地上。

\textbf{第三章\quad约纳从命前往尼尼微\quad}
\textsuperscript{1}
上主的话再次传给\uline{约纳}说：
\textsuperscript{2}
“你起身往\uline{尼尼微}大城去，向他们宣告我晓谕你的事。”
\textsuperscript{3}
\uline{约纳}便依从上主的话，起身去了\uline{尼尼微}。\uline{尼尼微}在天主前是一座大城，需要三天的行程。
\footnote{“在天主前是一座大城”一句，是一种\uline{希伯来}文的渲染写法，言其极大之意。“需要三天的行程”，即言：谁若愿意走\uline{尼尼微}城的主要广场和街道，需要三天的时间。}
\textsuperscript{4}
\uline{约纳}开始进城，行了一天的路程，宣布说：“还有四十天，\uline{尼尼微}就要毁灭了。”

\textbf{尼尼微的忏悔与获救\quad}
\textsuperscript{5}
\uline{尼尼微}人便信仰了天主，立即宣布禁食，从大到小，都身披苦衣。
\textsuperscript{6}
当这消息传到\uline{尼尼微}王那里，他便起来，离开自己的宝座，脱去长服，披上苦衣，坐在灰土中；
\textsuperscript{7}
然后命人以君王的谕令和其大臣的名义，在\uline{尼尼微}宣布说：“人、牲畜、牛羊、都不可吃什么；不可牧放，也不可喝水。
\textsuperscript{8}
人和牲畜，都应身披苦衣，人要恳切呼求天主，更要转离自己的邪路，放弃手中的暴行。
\textsuperscript{9}
谁知道天主也许会转意怜悯，收回自己的烈怒，使我们不致灭亡。”
\footnote{从宗教的历史文件，可以证明：公祷、禁食、穿苦衣等，连外教人也有这些风俗。“\uline{尼尼微}人便信仰了天主”一句（5节），又点出了作者的主题。}
\textsuperscript{10}
天主看到他们所行的事，看到他们离开了自己的邪路，遂怜悯他们，不将已宣布的灾祸，降在他们身上。

\textbf{第四章\quad约纳对天主仁慈表示不满\quad}
\textsuperscript{1}
\uline{约纳}因此很不高兴，遂发起怒来。
\textsuperscript{2}
他恳求天主说：“上主，当我还在故乡时，我岂不是已想到这事？所以，我预先要逃往\uline{塔尔史士}去，因为我知道你是慈悲的，宽仁的天主；是缓于发怒，富于慈爱，怜悯而不愿降灾祸的天主。
\footnote{见\uwave{出}34:6、7；\uwave{岳}2:13等处。}
\textsuperscript{3}
上主，现在，求你从我身上收去我的性命，因为，我死了比活着还好！”
\textsuperscript{4}
上主说：“你的忿怒合理吗？”

\textbf{约纳怜惜蓖麻\quad}
\textsuperscript{5}
\uline{约纳}出了城，坐在城东，在那里为自己搭了一个棚，坐在棚荫下，要看看那城究竟要发生什么事。
\textsuperscript{6}
上主天主安排了一株蓖麻，使它长的高过\uline{约纳}，为他的头遮荫，消除他的烦恼。\uline{约纳}很喜爱这株蓖麻。
\textsuperscript{7}
但第二天曙光升起时，天主安排了一个虫子咬死蓖麻，蓖麻便枯萎了。
\textsuperscript{8}
当太阳升起时，天主又安排了炎热的东风，太阳射在\uline{约纳}头上，使他无法忍受，遂要求死去，说：“我死了比活着还好！”
\textsuperscript{9}
天主向\uline{约纳}说：“你为这株蓖麻发怒合理吗？”他回答说：“我发怒以至于死，是合理的！”

\textbf{上主训戒约纳\quad}
\textsuperscript{10}
上主说：“你为这株蓖麻，并没有劳过力，也没有使它生长，还怜惜它；它不过是一夜生出，一夜死去的植物；
\textsuperscript{11}
对\uline{尼尼微}这座大城，其中有十二万多不能分辨自己左右手的人，且有许多牲畜，我就不该怜惜他们么？”
\footnote{最后两节点出了本书的主题：天主对万众的博爱。见\uwave{智}11:24、25等处。}