% 标题
\chapter*{迦拉达书}

% 右页眉
\rhead{迦拉达书（迦）}

% 正文
\textbf{第一章\quad致候辞\quad}
\textsuperscript{1}
我\uline{保禄}宗徒——我蒙召为宗徒，并非由于人，也并非藉着人，而是由于\uline{耶稣}\uline{基督}和使他由死者中复活的天主父
\footnote{\uline{保禄}在致候辞内，已将本书的两个主题提出：（一）他作宗徒是直接由天主的召选；（二）\uline{耶稣}的死是人得救的唯一根源。他把这两个主题点出，反击\uline{犹太}保守派对他为宗徒的攻击，并对救恩所有的错误。}
——
\textsuperscript{2}
我和同我在一起的众弟兄，致书给\uline{迦拉达}众教会：
\textsuperscript{3}
愿恩宠与平安由天主我们的父及主\uline{耶稣}\uline{基督}赐与你们！
\textsuperscript{4}
这\uline{基督}按照天主我们父的旨意，为我们的罪恶舍弃了自己，为救我们脱离此邪恶的世代。
\textsuperscript{5}
愿光荣归于天主，至于无穷之世！阿门。

\begin{center}
	\textbf{\large{\songti 福音来自天主}}
\end{center}

\textbf{哀信友动摇之速\quad}
\textsuperscript{6}
我真奇怪，你们竟这样快离开了那以\uline{基督}的恩宠召叫你们的天主，而归向了另一福音；
\textsuperscript{7}
其实，并没有别的福音，只是有一些人扰乱你们，企图改变\uline{基督}的福音而已。
\textsuperscript{8}
但是，无论谁，即使是我们，或是从天上降下的一位天使，若给你们宣讲的福音，与我们给你们所宣讲的福音不同，当受诅咒。
\textsuperscript{9}
我们以前说过，如今我再说：谁若给你们宣讲福音与你们所接受的不同，当受诅咒。
\textsuperscript{10}
那么，我如今是讨人的喜爱，或是讨天主的喜爱呢？难道我是寻求人的欢心吗？如果我还求人的欢心，我就不是\uline{基督}的仆役。
\footnote{使\uline{保禄}深恶痛绝的，是他的教友“离开了”他所讲的福音，而“归向”即投向了\uline{犹太}保守派所讲的“福音”（守\uline{梅瑟}法律），因为使人得救的福音只有一个，决不能因人因时而有所变更。}

\textbf{福音与宗徒职位全由天主而来\quad}
\textsuperscript{11}
弟兄们，我告诉你们；我所宣讲的福音，并不是由人而来的，
\textsuperscript{12}
因为，我不是由人得来的，也不是由人学来的，而是由\uline{耶稣}\uline{基督}的启示得来的。
\textsuperscript{13}
你们一定听说过，我从前尚在\uline{犹太}教中的行动：我怎样激烈地迫害过天主的教会，竭力想把她消灭；
\textsuperscript{14}
我在\uline{犹太}教中比我本族许多同年的人更为急进，对我祖先的传授更富于热枕。
\textsuperscript{15}
但是，从母胎中已选拔我，以恩宠召叫我的天主，却决意
\textsuperscript{16}
将他的圣子启示给我，叫我在异民中传扬他。我当时没有与任何人商量，
\textsuperscript{17}
也没有上\uline{耶路撒冷}去见那些在我以前作宗徒的人，我立即去了\uline{阿剌伯}，然后又回到了\uline{大马士革}。
\textsuperscript{18}
此后，过了三年，我才上\uline{耶路撒冷}去拜见\uline{刻法}，在他那里逗留了十五天，
\textsuperscript{19}
除了主的兄弟\uline{雅各伯}，我没有看见别的宗徒。
\textsuperscript{20}
我给你们写的都是真的，我在天主前作证，我决没有说谎。
\textsuperscript{21}
此后，我往\uline{叙利亚}和\uline{基里基雅}地域去了。
\textsuperscript{22}
那时，\uline{犹太}境内属于\uline{基督}的各教会，都没有见过我的面；
\textsuperscript{23}
只是听说过：“那曾经迫害我们的，如今却传扬他曾经想消灭的信仰了。”
\textsuperscript{24}
他们就为了我而光荣天主。
\footnote{\uline{保禄}所宣讲的福音不是由人传给他的，而是由\uline{耶稣}亲自启示的；他作宗徒也是由于天主的召选（见\uwave{宗}9:1-9）。18节特提出他拜见\uline{伯多禄}的事，表示他承认\uline{伯多禄}在宗徒中的优越地位。}

\textbf{第二章\quad其他宗徒赞同保禄\quad}
\textsuperscript{1}
过了十四年，我同\uline{巴尔纳伯}再上\uline{耶路撒冷}去，还带了\uline{弟铎}同去。
\textsuperscript{2}
我是受了启示而上去的；我在那里向他们陈述了我在异民中间所将的福音，和私下向那些有权威的人陈述过，免得我白白地奔跑，或者徒然奔走了。
\textsuperscript{3}
但是，即连跟我的\uline{弟铎}，他虽是\uline{希腊}人，也没有被强迫领受割损，
\textsuperscript{4}
因为，有些潜入的假弟兄，曾要他受割损；这些人潜入了教会，是为窥探我们在\uline{基督}\uline{耶稣}内所享有的自由，好使我们再成为奴隶；
\textsuperscript{5}
可是对他们，我们连片刻时间也没有让步屈服，为使福音的真理在你们中保持不变。
\footnote{“过了十四年”（1节），即\uline{保禄}归化后第十四年（公元49或50年，见\uline{宗}15:2、3）。“再上\uline{耶路撒冷}去”，按1:18他已去过一次；且说“是受了启示而上去的”（2节），可知\uline{保禄}作事常随天主的指示。“那些有权威的”，即9节所称为柱石的三位大宗徒。由“免得我白白地奔跑……”一句，可见他对传福音多么谨慎，决不一意孤行；但对于不合福音真谛，迫使由外邦归化的信友受割损的事（\uwave{宗}15:1），他始终不肯让步。}
\textsuperscript{6}
至于那些所谓有权威的人——不论他们以前是何等人物，与我毫不相干；天主决不顾情面——那些有权威的人，也没有另外吩咐我什么；
\textsuperscript{7}
反而他们看出来，我是受了委托，向未受割损的人，宣传福音，就如\uline{伯多禄}被委派向受割损的人宣传福音一样；
\textsuperscript{8}
因为，那叫\uline{伯多禄}为受割损的人致力尽宗徒之职的，也叫我为外邦人致力尽宗徒之职。
\textsuperscript{9}
所以，他们一认清了所赋与我的恩宠，那称为柱石的\uline{雅各伯}、\uline{刻法}和\uline{若望}，就与我和\uline{巴尔纳伯}握手，表示通力合作，叫我们往外邦人那里去，而他们却往受割损的人那里去。
\textsuperscript{10}
他们只要我们怀念穷人；对这一点我也曾尽力行了。
\footnote{这里所提的“穷人”是指在\uline{耶路撒冷}因受迫害而成了穷人的信徒（见\uline{格}前16:1；\uline{格}后8，9）。}

\textbf{安提约基雅的事件\quad}
\textsuperscript{11}
但是，当\uline{刻法}来到\uline{安提约基}\uline{雅}时，我当面反对了他，因为他有可责的地方。
\textsuperscript{12}
原来由\uline{雅各伯}那里来了一些人，在他们未到以前，他惯常同外邦人一起吃饭；可是他们一来到了，他因怕那些受割损的人，就退避了，自己躲开。
\textsuperscript{13}
其余的\uline{犹太}人也都跟他一起装假，以致连\uline{巴尔纳伯}也受了他们的牵引而装假。
\textsuperscript{14}
我一见他们的行为与福音的真理不合，就当着众人对\uline{刻法}说：“你是\uline{犹太}人，竟按照外邦人的方式，而不按照\uline{犹太}人的方式过活，你怎么敢强迫外邦人\uline{犹太}化呢？”
\footnote{1:8及本章2-9各节，充分表现\uline{保禄}决以\uline{伯多禄}为教会的元首，为宗徒之长；正因如此，他的一举一动更能影响信友，因此\uline{保禄}才指摘\uline{伯多禄}。由这样的责难，可见\uline{保禄}的勇敢，\uline{伯多禄}的谦逊。}
\textsuperscript{15}
我们生来是\uline{犹太}人，而不是出于外邦民族的罪人；
\textsuperscript{16}
可是我们知道：人成义不是由于遵行法律，而只是因着对\uline{耶稣}\uline{基督}的信仰，所以我们也信从了\uline{基督}\uline{耶稣}，才能由于对\uline{基督}的信仰，而不由于遵行法律成义，因为由于遵守法律，任何人都不得成义。
\textsuperscript{17}
如果我们在\uline{基督}内求成义的人，仍如他们一样被视为罪人，那么，\uline{基督}岂不是成了支持罪恶的人了吗？绝对不是。
\textsuperscript{18}
如果我把我所拆毁的，再修建起来，我就证明我是个罪犯。
\textsuperscript{19}
其实，我已由于法律而死于法律了，为能生活于天主；我已同\uline{基督}被钉在十字架上了，
\textsuperscript{20}
所以，我生活已不是我生活，而是\uline{基督}在我内生活；我现今在肉身内生活，是生活在对天主子的信仰内；他爱了我，且为我舍弃了自己。
\textsuperscript{21}
我决不愿使天主的恩宠无效，因为，如果成义是赖着法律，那么，\uline{基督}就白白地死了。
\footnote{17节的意思是说：如果我们还以为必须守\uline{梅瑟}法律，才可在天主前成义，那么，我们因曾作证只赖\uline{耶稣}的恩宠才可成义得救，就成了罪人，如此，那废弃旧约法律的\uline{耶稣}就应为我们的罪负责。关于19节，参阅\uwave{罗}7注一。}

\begin{center}
	\textbf{\large{\songti 福音使人自由}}
\end{center}

\textbf{第三章\quad成义是由于信德\quad}
\textsuperscript{1}
无知的\uline{迦拉达}人啊！被钉在十字架上的\uline{耶稣}\uline{基督}，已活现地摆在你们眼前，谁又迷惑了你们呢？
\textsuperscript{2}
我只愿向你们请教这一点：你们领受了圣神，是由于遵行法律呢？还是由于听信福音呢？
\textsuperscript{3}
你们竟这样无知吗？你们以圣神开始了，如今又愿以肉身结束吗？
\textsuperscript{4}
你们竟白白受了这么多的苦吗？果然是白白地吗？
\textsuperscript{5}
天主赐与你们圣神，并在你们中间施展了德能，是因为你们遵行法律呢？还是因为你们听信福音呢？
\textsuperscript{6}
经上这样记载说：“\uline{亚巴郎}信了天主，天主就以此算为他的正义。”
\textsuperscript{7}
为此你们该晓得：具有信德的人，才是\uline{亚巴郎}的子孙。
\textsuperscript{8}
圣经预见天主将使异民凭信德成义，就向\uline{亚巴郎}预报福音说：“万民都要因你获得祝福。”
\textsuperscript{9}
可见那些具有信德的人，与有信德的\uline{亚巴郎}同蒙祝福。
\footnote{\uline{保禄}在此段论人成义，不是因为遵守\uline{梅瑟}法律，而是因着信德。他先举出\uline{迦拉达}人成义的事实，是由于领受圣神，而不是有赖割损；然后举出\uline{亚巴郎}以信德而非以割损成义为例证。6，8两节所引，见\uline{创}15:6，12:3。}

\textbf{基督废弃了奴隶性的法律\quad}
\textsuperscript{10}
反之，凡是依恃遵行法律的，都应受咒骂，因为经上记载说：“凡不持守《律书》上所记载的一切，而依照遵行的，是可咒骂的。”
\textsuperscript{11}
所以很明显的，没有一个人能凭法律在天主前成义，因为经上说：“义人因信德而生活。”
\textsuperscript{12}
但是法律并非以信德为本，只说：“遵行法令的，必因此获得生命。”
\textsuperscript{13}
但\uline{基督}由法律的咒骂中赎出了我们，为我们成了可咒骂的，因为经上记载说：“凡被悬在木架上的，是可咒骂的。”
\textsuperscript{14}
这样天主使\uline{亚巴郎}所蒙受的祝福，在\uline{基督}\uline{耶稣}内普及于万民，并使我们能藉着信德领受所应许的圣神。
\footnote{\uline{保禄}进一步说明，那不愿以信仰\uline{基督}，而只愿以守法律成义的人，使自己成了可咒骂的（参阅\uwave{申}27:26），因为人按自己的力量，不能全守\uline{梅瑟}的条文，所以为成义只应依仗\uline{基督}的恩宠。他为拯救人类，死在十字架上，使自己成了法律所“咒骂的”（参阅\uwave{申21:23}），为使万民因他的死而得到祝福。}
\textsuperscript{15}
弟兄们！就常规来说：连人的遗嘱，如果是正式成立的，谁也不得废除或增订。
\textsuperscript{16}
那么，恩许是向\uline{亚巴郎}和他的后裔所许诺的，并没有说“后裔们”，好像是向许多人说的，而是向一个人，即“你的后裔”，就是指\uline{基督}。
\textsuperscript{17}
我是说：天主先前所正式立定的誓约，决不能为四百三十年以后成立的法律所废除，以致使恩许失效。
\textsuperscript{18}
如果承受产业是由于法律，就已不是由于恩许；但天主是由于恩许把产业赐给了\uline{亚巴郎}。
\footnote{此段（15-18节）证明使人获得救恩的，不是由于法律，而是由于天主向\uline{亚巴郎}起誓所许的恩许；这恩许只赖\uline{基督}而实现了。}

\textsuperscript{19}
那么，为什么还有法律呢？它是为显露过犯而添设的，等他所恩许的后裔来到，它原是藉着天使，经过中人的手而立定的。
\textsuperscript{20}
可是如果出于单方，就不需要中人了，而天主是由单方赐与了恩许。
\textsuperscript{21}
那么，法律相反天主的恩许吗？绝对不是。如果所立定的法律能赐与人生命，正义就的确是出于法律了。
\textsuperscript{22}
但是圣经说过：一切人都被禁锢在罪恶权下，好使恩许藉着对\uline{基督}\uline{耶稣}的信仰，归于相信的人。
\textsuperscript{23}
在“信仰”尚未来到以前，我们都被禁锢在法律的监守之下，以期待“信仰”的出现。
\textsuperscript{24}
这样，法律就成了我们的启蒙师，领我们归于\uline{基督}，好使我们由于信仰而成义。
\textsuperscript{25}
但是“信仰”一到，我们就不再处于启蒙师权下了。
\footnote{法律的目的是为维护恩许，是为预防\uline{以色列}人背弃天主，敬拜邪神，沾染外教人的恶习。法律好像启蒙师（护送儿童上学的奴隶），给\uline{以}民准备信仰\uline{默西亚}的道路。19节参阅\uwave{罗}7:7-25。23，25两节中的“信仰”指示新约制度。}
\textsuperscript{26}
其实你们众人都藉着对\uline{基督}\uline{耶稣}的信仰，成了天主的子女，
\textsuperscript{27}
因为你们凡是领了洗归于\uline{基督}的，就是穿上了\uline{基督}：
\textsuperscript{28}
不再分\uline{犹太}人或\uline{希腊}人，奴隶或自由人，男人或女人，因为你们众人在\uline{基督}\uline{耶稣}内已成了一个。
\textsuperscript{29}
如果你们属于\uline{基督}，那么，你们就是\uline{亚巴郎}的后裔，就是按照恩许作承继的人。
\footnote{就像成人不再受启蒙师管辖，同样，\uline{犹太}人自从\uline{基督}来了以后，就不再受为启蒙师的法律所约束了。他们既不用遵守旧法律，外邦人更不用遵守，因为人在受洗后，都同样成了天主的子女，都有同样的地位，都穿上\uline{基督}与他密切结合，分享一切恩许。}

\textbf{第四章\quad宠爱使人为天主的子女\quad}
\textsuperscript{1}
再说：承继人几时还是孩童，虽然他是一切家业的主人，却与奴隶没有分别，
\textsuperscript{2}
仍属于监护人和代理人的权下，直到父亲预定的期限。
\textsuperscript{3}
同样，当我们以前还作孩童的时候，我们是隶属于今世的蒙学权下；
\textsuperscript{4}
但时期一满，天主就派遣了自己的儿子来，生于女人，生于法律之下，
\textsuperscript{5}
为把在法律之下的人赎出来，使我们获得义子的地位。
\textsuperscript{6}
为证实你们确实是天主的子女，天主派遣了自己儿子的圣神，到我们心内喊说：“阿爸，父啊！”
\textsuperscript{7}
所以你已不再是奴隶，而是儿子了；如果是儿子，赖天主的恩宠，也成了承继人。
\footnote{作者以未成年的孩童，比作旧约时代的人类，那时无论\uline{犹太}人或外邦人，都好像奴隶，“属于今世蒙学的权下”。所谓“蒙学”是指\uline{犹太}人的法律及教外人对道德观所有的原理，二者都不健全。到了\uline{默西亚}时代，\uline{耶稣}救赎人脱离了法律，提高了人的地位，使人成为天主的子女，人才可呼天主为“阿爸，父啊”（参见\uwave{罗}8:15；\uwave{谷}14:36）。}

\textbf{接受法律是再愿为奴\quad}
\textsuperscript{8}
当你们还不认识天主的时候，服事了一些本来不是神的神；
\textsuperscript{9}
但如今你们认识了天主，更好说为天主所认识；那么，你们怎么又再回到那无能无用的蒙学里去，情愿再作他们的奴隶呢？
\textsuperscript{10}
你们竟又谨守某日、某月、某时、某年！
\textsuperscript{11}
我真为你们担心，怕我白白地为你们辛苦了。
\footnote{\uline{迦拉达}人今若仍遵守\uline{犹太}人的法律，便是自愿放弃自由，再作奴隶。}

\textbf{劝迦拉达人不要受人愚弄\quad}
\textsuperscript{12}
弟兄们！我恳求你们要像我一样，因为我曾一度也像你们一样。你们一点也没有亏负过我。
\textsuperscript{13}
你们知道：当我初次给你们宣讲福音时，正当我身患重病，
\textsuperscript{14}
虽然我的病势为你们是个试探，你们却没有轻看我，也没有厌弃我，反接待我有如一位天主的天使，有如\uline{基督}\uline{耶稣}。
\textsuperscript{15}
那么，你们当日所庆幸的在哪里呢？我敢为你们作证：如若可能，你们那时也会把你们的眼睛挖出来给我。
\footnote{由13节确知，\uline{保禄}在\uline{迦}省传福音时曾患重病，是否与\uwave{格}后12:7所说相同，无法断定。}
\textsuperscript{16}
那么，只因我给你们说实话，就成了你们的仇人吗？
\textsuperscript{17}
那些人对你们表示关心，并不怀好意；他们只是愿意使你们与我隔绝，好叫你们也关心他们。
\textsuperscript{18}
受人关心固然是好的，但应怀好意，且该常常如此，并不单是我在你们中间的时候。
\textsuperscript{19}
我的孩子们！我愿为你们再受产痛，直到\uline{基督}在你们内形成为止。
\textsuperscript{20}
恨不得我现今就在你们跟前，改变我的声调，因为我对你们实在放心不下。
\footnote{\uline{保禄}以母亲自比：为使\uline{迦拉达}人成为完善的基督徒，愿再受产痛之苦来苦心栽培他们。}

\textbf{基督徒才是自由的子女\quad}
\textsuperscript{21}
你们愿意属于法律的，请告诉我：你们没有听见法律说什么吗？
\textsuperscript{22}
法律曾记载说：\uline{亚巴郎}有两个儿子：一个生于婢女，一个生于自由的妇人。
\textsuperscript{23}
那生于婢女的，是按常例而生的；但那生于自由妇人的，却是因恩许而生的。
\textsuperscript{24}
这都含有寓意：那两个妇人是代表两个盟约：一是出于\uline{西乃}山，生子为奴，那即是\uline{哈加尔}——
\textsuperscript{25}
\uline{西乃}山是在\uline{阿剌伯}——这\uline{哈加尔}相当于现在的\uline{耶路撒冷}，因为\uline{耶路撒冷}与她的子女同为奴隶。
\textsuperscript{26}
然而那属于天上的\uline{耶路撒冷}却是自由的，她就是我们的母亲：
\textsuperscript{27}
诚如经上记载说：“不生育的石女，喜乐吧！未经产痛的女人，欢呼高唱吧！因为被弃者的子女比有夫者的子女还多。”
\footnote{“婢女”\uline{哈加尔}是旧约或\uline{西乃}山盟约的预像；“自由的妇人”\uline{撒辣}是新约或\uline{熙雍}山盟约的预像。由婢女所生的儿子当然是奴隶，不能承继\uline{亚巴郎}的家业；同样，属旧约或\uline{西乃}山下盟约的人也是奴隶，对\uline{亚巴郎}那神妙的家业无权承继；只有由自由妇人所生的儿子，是恩许的儿子，有权承受天主对\uline{亚巴郎}所许的恩许。27节参阅\uwave{依}54:1。}
\textsuperscript{28}
弟兄们！你们像\uline{依撒格}一样，是恩许的子女。
\textsuperscript{29}
但是，先前那按常例而生的怎样迫害了那按神恩而生的，如今还是这样。
\textsuperscript{30}
然而经上说了什么？“你将婢女和她的儿子赶走，因为婢女的儿子不能与自由妇人的儿子，一同承受家业。”
\textsuperscript{31}
所以，弟兄们，我们不是婢女的子女，而是自由妇人的子女。
\footnote{\uline{保禄}说：信友如\uline{依撒格}一样是恩许的子女（28，31两节），如果是恩许的子女，那么，当然是自由的了，不应再受\uline{梅瑟}法律的束缚。29，30两节见\uwave{创}21:9-12。}

\begin{center}
	\textbf{\large{\songti 基督徒的正当生活}}
\end{center}

\textbf{第五章\quad恩许的自由决不可放弃\quad}
\textsuperscript{1}
\uline{基督}解救了我们，是为使我们获得自由；所以你们要站稳，不可再让奴隶的轭束缚住你们。
\textsuperscript{2}
请注意，我\uline{保禄}告诉你们：若你们还愿意受割损，\uline{基督}对你们就没有什么益处。
\textsuperscript{3}
我再向任何自愿受割损的人声明：他有遵守全部法律的义务。
\textsuperscript{4}
你们这些靠法律寻求成义的人，是与\uline{基督}断绝了关系，由恩宠上跌了下来。
\footnote{若有信友仍以割损为得救的条件，他就丧失了从\uline{基督}得来的自由及恩宠，而又成了奴隶及罪犯。}
\textsuperscript{5}
至于我们，我们却是依赖圣神，由于信德，怀着能成义的希望，
\textsuperscript{6}
因为在\uline{基督}\uline{耶稣}内，割损或不割损都算不得什么，唯有以爱德行事的信德，才算什么。
\footnote{如果我们成义是因信赖\uline{耶稣}，那么割损与不割损，便自然没有什么价值了（\uwave{格}前7:19）。关于“以爱德行事的信德”，参阅\uwave{格}前13:2；\uwave{雅}2:18，22。}
\textsuperscript{7}
以前你们跑得好！有谁拦阻了你们去追随真理呢？
\textsuperscript{8}
这种劝诱，决不是出自那召选你们的天主。
\textsuperscript{9}
少许的酵母就能使整个面团发酵。
\textsuperscript{10}
我在主内信任你们，认为你们不会有什么别的心思；但那扰乱你们的人，不论他是谁，必要承受惩罚。
\textsuperscript{11}
至于我，弟兄们，如果我仍宣讲割损的需要，那我为什么还受迫害？若是这样，十字架的绊脚石就早已除去了。
\textsuperscript{12}
巴不得那些扰乱你们的人，将自己割净了！
\footnote{11节参阅\uwave{格}前1:23。12节“割净自己”，即“阉割”的意思。}

\textbf{自由是爱的表现\quad}
\textsuperscript{13}
弟兄们，你们蒙召选，是为得到自由；但不要以这自由作为放纵肉欲的藉口，惟要以爱德彼此服事。
\textsuperscript{14}
因为全部法律总括在这句话内：“爱你的近人如你自己。”
\textsuperscript{15}
但如果你们彼此相咬相吞，你们要小心，免得同归于尽。
\textsuperscript{16}
我告诉你们：你们若随圣神的引导行事，就决不会去满足本性的私欲，
\textsuperscript{17}
因为本性的私欲相反圣神的引导，圣神的引导相反本性的私欲：二者互相敌对，致使你们不能行你们所愿意的事。
\textsuperscript{18}
但如果你们随圣神的引导，就不在法律权下。
\textsuperscript{19}
本性私欲的作为是显而易见的：即淫乱、不洁、放荡、
\textsuperscript{20}
崇拜偶像、施行邪法、仇恨、竞争、嫉妒、忿怒、争吵、不睦、分党、
\textsuperscript{21}
妒恨、【凶杀】、醉酒、宴乐，以及与这些相类似的事。我以前劝戒过你们，如今再说一次：做这种事的人，决不能承受天主的国。
\textsuperscript{22}
然而圣神的效果却是：仁爱、喜乐、平安、忍耐、良善、温和、忠信、
\textsuperscript{23}
柔和、节制：关于这样的事，并没有法律禁止。
\textsuperscript{24}
凡属于\uline{耶稣}\uline{基督}的人，已把肉身同邪情和私欲钉在十字架上了。
\textsuperscript{25}
如果我们因圣神生活，就应随从圣神的引导而行事。
\textsuperscript{26}
不要贪图虚荣，不要彼此挑拨，互相嫉妒。
\footnote{真正的自由不是顺从肉欲去放肆，而是随从圣神去行事；不是以自私，而是以爱德为生活的原则。凡已属\uline{基督}的人，早已把肉身及一切私欲偏情钉在十字架上了。为这样的人，已不需要什么法律。14节参阅\uwave{肋}19:18；\uwave{罗}13:8-10。按\uline{拉丁}通行本，22，23两节中还有“宽宏、仁慈、贞洁”三种美德。}

\textbf{第六章\quad应彼此担待\quad}
\textsuperscript{1}
弟兄们，如果见一个人陷于某种过犯，你们既是属神的人，就该以柔和的心神矫正他；但你们自己要小心，免得也陷于诱惑。
\textsuperscript{2}
你们应彼此协助背负重担，这样，你们就满全了\uline{基督}的法律。
\textsuperscript{3}
人本来不算什么，若自以为算什么，就是欺骗自己。
\textsuperscript{4}
各人只该考验自己的行为，这样，对自己也许有可夸耀之处，但不是对别人夸耀，
\textsuperscript{5}
因为各人要背负自己的重担。
\textsuperscript{6}
学习真道的，应让教师分享自己的一切财物。
\footnote{\uline{保禄}劝勉信友要各人留心考验自己的缺点和毛病，如此，就必担待别人，不至于骄矜自夸。2节“\uline{基督}的法律”，即是指爱德的命令（\uwave{若}13:34）。}

\textbf{有其因必有其果\quad}
\textsuperscript{7}
你们切不要错了，天主是嘲笑不得的：人种什么，就收什么。
\textsuperscript{8}
那随从肉情撒种的，必由肉情收获败坏；然而那随从圣神撒种的，必由圣神收获永生。
\textsuperscript{9}
为此，我们行善不要厌倦；如果不松懈，到了适当的时节，必可收获。
\textsuperscript{10}
所以，我们一有机会，就应向众人行善，尤其应向有同样信德的家人。
\footnote{此处把人的一生比作撒种与收获，把肉身和心神（即本性和超性的精神）比作田地，人在这田地内播种工作；他若仅随肉身的好恶去行，必趋于败坏（丧亡）；但若他随圣神的指引行事，必获得永生。10节，众信徒因有同样的信仰，故同是“天主的家人”（\uwave{弗}2:19）。}

\begin{center}
	\textbf{\large{\songti 结\quad论}}
\end{center}

\textbf{十字架是保禄的夸耀\quad}
\textsuperscript{11}
你们看，我亲手给你们写的是多么大的字！
\textsuperscript{12}
那些逼迫你们受割损的人，是想以外表的礼节来图人称赞，免得因\uline{基督}的十字架遭受迫害；
\textsuperscript{13}
其实，他们虽然受了割损，却也不遵守法律；他们只是愿意你们受割损，为能因在你们的肉身上所行的礼仪而夸耀。
\textsuperscript{14}
至于我，我只以我们的主\uline{耶稣}\uline{基督}的十字架来夸耀，因为藉着\uline{基督}，世界于我已被钉在十字架上了；我于世界也被钉在十字架上了。
\textsuperscript{15}
其实，割损或不割损都算不得什么，要紧的是新受造的人。
\textsuperscript{16}
凡以此为规律而行的，愿平安与怜悯降在他们身上，即降在天主的新\uline{以色列}身上！
\textsuperscript{17}
从今以后，我切愿没有人再烦扰我，因为在我身上，我带有\uline{耶稣}的烙印。

\textbf{祝福辞\quad}
\textsuperscript{18}
弟兄们！愿我们的主\uline{耶稣}\uline{基督}的恩宠，常与你们的心灵同在！阿门。
\footnote{由11节可知：以上是\uline{保禄}所口授的，以下才是\uline{保禄}亲笔所写的，以证明本书出于自己，确实无伪。他末后用特大的字来写这段的用意，是把本书的主旨再提示出来，要人注意：割损与不割损都算不了什么，要紧的是在基督内成“一个新受造物”（\uwave{格}后5:17），因为唯有新的受造物，才是天主的新\uline{以色列}，才是蒙受天主恩许的子民（\uwave{罗}2:29，9:24-26）。17节“\uline{耶稣}的烙印”是指\uline{保禄}为\uline{耶稣}受刑后所留下的伤痕；他以此当作他为宗徒的印号和证明（\uwave{格}后11:23-25）。}