% 标题
\chapter*{弟铎书}

% 右页眉
\rhead{弟铎书（铎）}

% 正文
\textbf{第一章\quad致候辞\quad}
\textsuperscript{1}
天主的仆人、作\uline{耶稣}\uline{基督}宗徒的\uline{保禄}——为引天主所选的人，去信从并认识合乎虔敬的真理，
\textsuperscript{2}
这虔敬是本于永生的希望，又是那不能说谎的天主，在久远的时代以前所预许的，
\textsuperscript{3}
他到了适当的时期，就藉着宣讲显示了他的圣道；我就是照我们救主天主的命令，受委托尽这宣讲的职务。——
\textsuperscript{4}
我\uline{保禄}致书给在共同信仰内作我真子的\uline{弟铎}：愿恩宠与平安，由天主父及我们的救主\uline{基督}\uline{耶稣}赐与你。
\renewcommand\thefootnote{\ding{\numexpr171+\value{footnote}}}
\footnote{宗徒的使命是引人信天主，并使人因而获得天主从古时就已许下的永生；为此宗徒们被派遣，就是为给人宣讲那“合乎虔敬的真理”，即“天主的圣道”，亦即福音。\uline{保禄}大概亲手给\uline{弟铎}付了洗，使他重生于\uline{基督}，故称他是自己在信仰内的儿子，如\uline{弟茂德}一样（\uwave{弟}前1:2）。}

\textbf{长老应有的品格\quad}
\textsuperscript{5}
我留你在\uline{克里特}，是要你整顿那些尚未完成的事，并照我所吩咐你的，在各城设立长老：
\textsuperscript{6}
长老应是无可指摘的，只做过一个妻子的丈夫，所有的子女都是信徒，又没有被控告为放荡不羁的，
\textsuperscript{7}
因为做监督的，既是天主的管家，就该是无可指摘的、不自负、不发怒、不嗜酒、不暴戾、不贪污；
\textsuperscript{8}
但该好客、乐善、慎重、公正、热心、有节，
\textsuperscript{9}
坚持那合乎教理的真道，好能以健全的道理劝戒并驳斥抗辩的人。
\footnote{\uline{弟铎}在\uline{克里特}岛应尽的任务，是继承宗徒的工作，使当地的教会发展，为此应在各城设立“长老”（参阅\uwave{宗}11注六）。身为长老的（参阅\uwave{弟}前3:2-4），不但不应有有辱于自己职位的毛病，而且还应修各样美德（\uwave{弟}前3:2-7），并“坚持那合乎教理的真道”，即全教会一脉相传的信仰，用这“健全的道理”（\uwave{弟}前1:10）驳斥那散布谬理的假学士（\uwave{弟}前4:1-3）。}

\textbf{应排斥异端\quad}
\textsuperscript{10}
实在有许多人尚不服从，好空谈，欺骗人，尤其是那些受过割损的人；
\textsuperscript{11}
应杜塞这些人的口，因为他们为了可耻的利润，竟教导那不应教导的事，破坏人的整个家庭。
\textsuperscript{12}
\uline{克里特}人中的一人，他们自己的一位先知曾这样说：“\uline{克里特}人常是些说谎者，是些可恶的野兽，贪口腹的懒汉。”
\textsuperscript{13}
这话说的很对。为此，你该严厉规劝他们，好叫他们在信德上健全无暇；
\textsuperscript{14}
不要听信\uline{犹太}人无稽的传说，和背弃真理之人的规定。
\footnote{\uline{克}岛曾有一位诗人（\uline{保禄}按\uline{希腊}人的习俗称他为“先知”），完全认出了自己同乡的缺点。14节“\uline{犹太}人无稽的传说”，见\uwave{弟}前1:3，4:7。}
\textsuperscript{15}
为洁净人一切都是洁净的，但为败坏的人和无信仰的人，没有一样是洁净的，就连他们的理性和良心都是污秽的。
\textsuperscript{16}
这样的人自称认识天主，但在行为上却否认天主；他们是可憎恶的，悖逆的，在一切善事上是无用的。
\footnote{“一切都是洁净的”（\uwave{罗}14:14、20），这话只是对心里洁净的人说的；至于那“败坏的人和无信仰的人”却不然，他们沉溺于罪恶，理智不辨别是非，良心不审断善恶，为他还有什么是洁净的呢（\uwave{玛}15:11；\uwave{弟}前4:3）。}

\textbf{第二章\quad信友应有的个别教训\quad}
\textsuperscript{1}
至于你，你所讲的，该合乎健全的道理；
\textsuperscript{2}
教训老人应节制、端庄、慎重，在信德、爱德和忍耐上，要正确健全。
\textsuperscript{3}
也要教训老妇在举止上要圣善，不毁谤人，不沉湎于酒，但教人行善，
\textsuperscript{4}
好能教导青年妇女爱丈夫，爱子女，
\textsuperscript{5}
慎重，贞节，勤理家务，良善，服从自己的丈夫，免得使人诋毁天主的圣道。
\footnote{参阅\uwave{弟}前5:1、2。此处应注意：\uline{保禄}将教导青年妇女的责任，托给年老的妇女。她们应树立良好的家风，好使年轻妇女有所遵循。因为良好家庭是广扬福音最有效的方法；但使福音真道遭受教外人士诟病的，也莫过于基督徒的不良家庭。}
\textsuperscript{6}
你也要教训青年人在一切事上要慎重。
\textsuperscript{7}
你该显示自己为行善的模范，在教导上应表示纯正庄重，
\textsuperscript{8}
要讲健全无可指摘的话，使反对的人感到羞愧，说不出我们什么不好来。
\footnote{参阅\uwave{弟}前4:12。}
\textsuperscript{9}
教训奴隶在一切事上要服从自己的主人，常叫他们喜悦，不要抗辩，
\textsuperscript{10}
不要窃取，惟要事事表示自己实在忠信，好使我们的救主天主的圣道，在一切事上获得光荣。
\footnote{关于奴隶制度，参见\uwave{格}前7注四，\uwave{弗}6:5-9；\uwave{弟}前6:1、2。奴隶的劳役与忠信，能发挥\uline{基督}的圣道，感化主人，这样使天主在人前获得光荣。}

\textbf{信友应如何在世上生活\quad}
\textsuperscript{11}
的确，天主救众人的恩宠已经出现，
\textsuperscript{12}
教导我们弃绝不虔敬的生活，和世俗的贪欲，有节地、公正地、虔敬地在今世生活，
\textsuperscript{13}
期待所希望的幸福，和我们伟大的天主及救主\uline{耶稣}\uline{基督}光荣的显现。
\textsuperscript{14}
他为我们舍弃了自己，是为救赎我们脱离一切罪恶，洗净我们，使我们能成为他的选民，叫我们热心行善。
\footnote{天主对众人的恩宠，在\uline{耶稣}降生和救赎的工程上，完全显示出来；这恩宠要求人脱离“世俗的贪欲”，而期待来世的真福和光荣。}
\textsuperscript{15}
你要宣讲这些事，以全权规劝和指摘，不要让任何人轻视你。

\textbf{第三章\quad信友应服从政权\quad}
\textsuperscript{1}
你要提醒人服从执政的官长，听从命令，准备行各种善事。
\footnote{\uline{保禄}叫\uline{弟铎}提醒信友服从政府，尽国民的责任，因为国家政权是来自天主（参阅\uwave{罗}13:1-7；\uwave{弟}前2:1-5；\uwave{伯}前2:13-17）。}
\textsuperscript{2}
不要辱骂，不要争吵，但要谦让，对众人表示极其温和，
\textsuperscript{3}
因为我们从前也是昏愚的，悖逆的，迷途的，受各种贪欲和逸乐所奴役，在邪恶和嫉妒中度日，自己是可憎恶的，又彼此仇恨。
\footnote{人类最大的昏愚是不认识天主。由于不认识天主才“彼此仇恨”，缺乏爱德。爱德原是信友生活的原动力，因为天主自己就是爱（\uline{若}一4:16）。}
\textsuperscript{4}
但当我们的救主天主的良善，和他对人的慈爱出现时，
\textsuperscript{5}
他救了我们，并不是由于我们本着义德所立的功劳，而是出于他的怜悯，藉着圣神所施行的重生和更新的洗礼，救了我们。
\textsuperscript{6}
这圣神是天主藉我们的救主\uline{耶稣}\uline{基督}，丰富地倾注在我们身上的，
\textsuperscript{7}
好使我们因他的恩宠成义，本着希望成为永生的继承人。
\footnote{信友得以领洗重生，应归功于天主圣三：就是归于天父的慈爱怜悯；归于\uline{耶稣}\uline{基督}，因他是我们的救主和中保；归于圣神，因他赐人超性的生命（\uwave{若}6:63，14:16）。信友既然成了天主的义子，也就成了天主产业的承继人（\uwave{迦}4:7）。要承继的产业就是永生。}

\textbf{责斥不务正道的人\quad}
\textsuperscript{8}
这话是确实的，我愿意你坚持这些事，好使那些已信奉天主的人，热心专务行善：这些都是美好而为人有益的事；
\textsuperscript{9}
至于那些愚昧的辩论、祖谱、争执和关于法律的争论，你务要躲避，因为这些都是无益的空谈。
\footnote{参阅\uwave{弟}前1:4，6。}
\textsuperscript{10}
对异端人，在谴责过一次两次以后，就该远离他。
\textsuperscript{11}
该知道：这样的人已背弃正道，犯罪作恶，自己给自己定了罪案。
\footnote{参阅\uwave{玛}18:17；\uwave{若}二10。}

\textbf{吩咐与嘱托\quad}
\textsuperscript{12}
当我打发\uline{阿尔特玛}或\uline{提希苛}到你那里以后，你赶快到\uline{尼苛颇里}来见我，因为我已决定在那里过冬。
\textsuperscript{13}
你打发法学士\uline{则纳}和\uline{阿颇罗}上路，要照顾周到，使他们什么也不缺少。
\textsuperscript{14}
我们的人也应当学着行善，为应付一切急需，免得成为不结果实的人。
\footnote{“行善”（14节），此处是指为帮助传教，不应吝惜财物而言。}

\textbf{问候与祝福\quad}
\textsuperscript{15}
同我在一起的弟兄都问候你；请问候那些在信德内爱我们的弟兄。愿恩宠与你们众人同在！
