% 标题
\chapter*{费肋孟书}

% 右页眉
\rhead{费肋孟书（费）}

% 正文
\textbf{致候辞\quad}
\textsuperscript{1}
\uline{基督}\uline{耶稣}的被囚者\uline{保禄}，和\uline{弟茂德}弟兄，致书给我们可爱的合作者\uline{费肋孟}，
\textsuperscript{2}
并给姊妹\uline{阿丕雅}，和我们的战友\uline{阿尔希颇}，以及在你家中的教会。
\textsuperscript{3}
愿恩宠与平安，由天主我们的父及主\uline{基督}\uline{耶稣}赐与你们！
\renewcommand\thefootnote{\ding{\numexpr171+\value{footnote}}}
\footnote{\uline{保禄}常将信友的生活与传教的事业比作战斗（\uwave{罗}7:23；\uwave{格}后10:4；\uwave{弟}前1:18；\uwave{弟}后2:3），因此也将从事宗徒事业的人称为战友。2节“在你家中的教会”，参阅本书引言。}

\textbf{谢恩\quad}
\textsuperscript{4}
在我的祈祷中纪念你时，我常感谢我的天主，
\textsuperscript{5}
因为，听说你对主\uline{耶稣}，和对众圣徒所表现的爱德与信德。
\textsuperscript{6}
我祈求天主，为使你因信德而怀有的慷慨发生功效，使你认清我们所能行的一切善事，都是为\uline{基督}而行的。
\textsuperscript{7}
弟兄，我由于你的爱德，确实获得了极大的喜乐和安慰，因为藉着你，圣徒们的心都舒畅了。
\footnote{\uline{保禄}在祈祷中，时常为\uline{费}氏感谢天主，是因了他所有的爱德与信德：他的信德表现在行爱人的善工上，他的爱德却因信德而发。7节“圣徒们”是指当地的信徒们。}

\textbf{为敖乃息摩求情\quad}
\textsuperscript{8}
为此，我虽然在\uline{基督}内，能放心大胆地命你去作这件该作的事，
\textsuperscript{9}
可是，我这年老的\uline{保禄}，如今且为\uline{基督}\uline{耶稣}作囚犯的，宁愿因着爱德求你，
\textsuperscript{10}
就是为我在锁链中所生的儿子\uline{敖乃息摩}来求你。
\textsuperscript{11}
他曾一度为你是无用的，可是，如今为你为我都有用了；
\textsuperscript{12}
我现今把他给你打发回去，【你收下】他，他是我的心肝。
\textsuperscript{13}
我本来愿意将他留在我这里，叫他替你服侍我这为福音而被囚的人，
\textsuperscript{14}
可是没有你的同意，我什么也不愿意做，好叫你所行的善不是出于勉强，而是出于甘心。
\textsuperscript{15}
也许他暂时离开了你，是为叫你永远收下他，
\textsuperscript{16}
不再当一个奴隶，而是超过奴隶，作可爱的弟兄：他为我特别可爱，但为你不拘是论肉身方面，或是论主方面，更加可爱。
\footnote{\uline{保禄}为感动\uline{费}氏，叫他宽免并善待潜逃的奴隶\uline{敖乃息摩}，便在信里加上自己年老及为\uline{耶稣}坐监等情况（9节）。他称\uline{敖}氏为自己在锁链中所生之子（10节），是说自己在狱中归化了他，给他付了洗，使他重生于\uline{基督}；更称他是自己的“心肝”（12节），是希望\uline{费}氏不再将\uline{敖}氏当奴隶看待，却当“可爱的弟兄”看待，因为人一领洗，就成了天主的子女，彼此平等，都是弟兄，在天主前已没有主奴之分。从这里可以清楚看出：\uline{保禄}愿用\uline{基督}的博爱主义逐渐废除奴隶制度。16节“论肉身方面，或是论主方面”，是说：\uline{敖}氏无论从本性方面（因为他是\uline{费}家的奴隶），或超性方面（因为他在\uline{基督}内成了\uline{费}氏的弟兄），都应受主人的爱护。}
\textsuperscript{17}
所以，若你以我为同志，就收留他当作收留我罢！
\textsuperscript{18}
他若亏负了你或欠下你什么，就算在我的账上罢！
\textsuperscript{19}
我\uline{保禄}亲手签字：“我必要偿还。”至于你，你所欠于我的，竟是你本身；这我就不必对你说了！
\footnote{“你所欠于我的”，是说：你因了我的讲劝得了超性的生命，这神恩远远超过\uline{敖}氏所欠于你的账。}
\textsuperscript{20}
弟兄！望你使我在主内得此恩惠，并在\uline{基督}内使我的心舒畅！
\textsuperscript{21}
我自信你必听从，才给你写了这信；我知道，就是超过我所说的，你也必作。
\textsuperscript{22}
同时，也请你给我准备一个住处，因为我希望因你们的祈祷，主必要把我赐与你们。
\footnote{\uline{保禄}希望因信友们的祈祷，自己能够出狱，再往东方去，与他们相见，促膝谈心。}

\textbf{问安与祝福\quad}
\textsuperscript{23}
为\uline{基督}\uline{耶稣}与我一同被囚的\uline{厄帕夫辣}、
\textsuperscript{24}
我的合作者\uline{马尔谷}、\uline{阿黎斯塔苛}、\uline{德玛斯}、\uline{路加}都问候你。
\textsuperscript{25}
愿主\uline{耶稣}\uline{基督}的恩宠，与你们的心灵同在！阿门。
