% 标题
\chapter*{伯多禄前书}

% 右页眉
\rhead{伯多禄前书（伯前）}

% 正文
\textbf{第一章\quad致候辞\quad}
\textsuperscript{1}
\uline{耶稣}\uline{基督}的宗徒\uline{伯多禄}致书给散居在\uline{本都}、\uline{迦拉达}、\uline{卡帕多细雅}、\uline{亚细亚}和\uline{彼提尼雅}作旅客的选民：
\textsuperscript{2}
你们被召选，是照天主的预定；受圣神祝圣，是为服事\uline{耶稣}\uline{基督}，和分沾他宝血洗净之恩。

愿恩宠和平安丰富地赐予你们！
\footnote{基督徒在世上好似“旅客”，因为他们的本乡是天堂（2:11；\uwave{格}后5:1、6；\uwave{斐}3:20）。“散居……蒙选者”是指散居在外教人中的信友。2节中一一提出天主圣三在救赎工程上每位的工作，以及每位对信友的关系。}

\textbf{序言\quad得沾救恩的福分\quad}
\textsuperscript{3}
愿我们的主\uline{耶稣}\uline{基督}的天父和父受赞美！他因自己的大仁慈，藉\uline{耶稣}\uline{基督}由死者中的复活，重生了我们，为获得那充满生命的希望，
\textsuperscript{4}
为获得那为你们已存留在天上的不坏、无瑕、不朽的产业，
\textsuperscript{5}
因为你们原是为天主的能力所保护，为使你们藉着信德，而获得那已准备好，在最后时期出现的救恩。
\textsuperscript{6}
为此，你们要欢跃，虽然如今你们暂时还该在各种试探中受苦，
\textsuperscript{7}
这是为使你们的信德，得以精炼，比经过火炼而仍易消失的黄金，更有价值，好在\uline{耶稣}\uline{基督}显现时，堪受称赞、光荣和尊敬。
\textsuperscript{8}
你们虽然没有见过他，却爱慕他；虽然你们如今仍看不见他，还是相信他；并且以不可言传，和充满光荣的喜乐而欢跃，
\textsuperscript{9}
因为你们已把握住信仰的效果：灵魂的救恩。
\textsuperscript{10}
关于这救恩，那些预言了你们要得恩宠的先知们，也曾经寻求过，考究过，
\textsuperscript{11}
就是考究那在他们内的\uline{基督}的圣神，预言那要临于\uline{基督}的苦难，和以后的光荣时，指的是什么时期，或怎样的光景。
\textsuperscript{12}
这一切给他们启示出来，并不是为他们自己，而是为给你们服务；这一切，如今藉着给你们宣传福音的人，依赖由天上派遣来的圣神，传报给你们；对于这一切奥迹，连众天使也都切望窥探。
\footnote{作者以赞颂天主圣三对信友所赐的救恩，而反映信友对这救恩所有的义务：信友既信天主给自己准备了永存不朽的产业（救恩），就应怀着喜乐的心情承受天主的试探，仰望来日的光荣。古先知所切望的救恩，连天使也愿知道的奥迹，都启示给信仰\uline{基督}的人了（\uwave{路}24:26、27；\uwave{玛}13:16、17；\uwave{格}前2:9-13；\uwave{哥}1:16）。12节论天使对救恩的奥迹所得的知识，见\uwave{弗}3:10。}

\begin{center}
	\textbf{\large{\songti 信友对天主的义务}}
\end{center}

\textbf{应度圣洁的生活\quad}
\textsuperscript{13}
为此，你们要束上腰，谨守心神，要清醒，要全心希望在\uline{耶稣}\uline{基督}显现时，给你们带来的恩宠；
\textsuperscript{14}
要做顺命的子女，不要符合你们昔日在无知中生活的欲望，
\textsuperscript{15}
但要像那召叫你们的圣者一样，在一切生活上是圣的，
\textsuperscript{16}
因为经上记载：“你们应是圣的，因为我是圣的。”
\textsuperscript{17}
你们既称呼那不看情面，而只按每人的作为行审判者为父，就该怀着敬畏，度过你们这旅居的时期。
\textsuperscript{18}
该知道：你们不是用能朽坏的金银等物，由你们祖传的虚妄生活中被赎出来的，
\textsuperscript{19}
而是用宝血，即无玷无瑕的羔羊\uline{基督}的宝血。
\textsuperscript{20}
他固然是在创世以前就被预定了的，但在最末的时期为了你们才出现，
\textsuperscript{21}
为使你们因着他，而相信那使他由死者中复活，并赐给他光荣的天主：这样你们的信德和望德，都同归于天主。
\footnote{信友既怀着永生的希望（3节），那么，一生的行动生活，便该持守圣洁：因为，一、召选他们为其子女的天主是圣的，他愿他所爱的子女也是圣洁的（\uwave{肋}11:44、45；\uwave{玛}5:48）；二、天父不只是圣洁的父，而也是按公义行审判的父（\uwave{罗}2:11）；三、信友自身的赎价，并不是金银财宝，而是\uline{基督}的宝血（\uwave{希}9:14；\uwave{默}5:6-13）。}

\textbf{赤诚相爱\quad}
\textsuperscript{22}
你们既因服从真理，而洁净了你们的心灵，获得了真实无伪的弟兄之爱，就该以赤诚的心，热切相爱，
\textsuperscript{23}
因为你们原是赖天主生活而永存的圣言，不是由于能坏的，而是由于不能坏的种子，得以重生。
\textsuperscript{24}
因为“凡有血肉的都似草，他的一切美丽都似草上的花：草枯萎了，花也就凋谢了；
\textsuperscript{25}
但上主的话却永远常存”：这话就是传报给你们的福音。
\footnote{24、25两节引自\uwave{依}40:6、8，证明信友由之而生的种子——天主的话——福音（见\uwave{雅}1:18），是永存不朽的。}

\textbf{第二章\quad应以基督为基石\quad}
\textsuperscript{1}
所以你们应放弃各种邪恶、各种欺诈、虚伪、嫉妒和各种诽谤，
\textsuperscript{2}
应如初生的婴儿贪求属灵性的纯奶，为使你们靠着它生长，以致得救；
\textsuperscript{3}
何况你们已尝到了“主是何等的甘饴”。
\textsuperscript{4}
你们接近了他，即接近了那为人所摈弃，但为天主所精选，所尊重的活石，
\textsuperscript{5}
你们也就成了活石，建成一座属神的殿宇，成为一班圣洁的司祭，以奉献因\uline{耶稣}\uline{基督}而中悦天主的属神的祭品。
\textsuperscript{6}
这就是经上所记载的：“看，我要在\uline{熙雍}安放一块精选的，宝贵的基石，凡信赖他的，决不会蒙羞。”
\textsuperscript{7}
所以为你们信赖的人，是一种荣幸；但为不信赖的人，是“匠人弃而不用的石头，反而成了屋角的基石”；
\textsuperscript{8}
并且是“一块绊脚石，和一块使人跌倒的磐石”。他们由于不相信天主的话，而绊倒了，这也是为他们预定了的。
\textsuperscript{9}
至于你们，你们却是特选的种族，王家的司祭，圣洁的国民，属于主的民族，为叫你们宣扬那由黑暗中召叫你们，进入他奇妙之光者的荣耀。
\textsuperscript{10}
你们从前不是天主的人民，如今却是天主的人民；从前没有蒙受爱怜，如今却蒙受了爱怜。
\footnote{信友过的圣洁生活，只有与\uline{基督}结合才能增进发展。原来信友之与\uline{基督}，有如婴儿之与母亲（2、3两节），建筑物之与“基石”（4、5两节），因为信友不能脱离\uline{基督}而独存；何况信友因\uline{基督}才能成为“活石”，与\uline{基督}一起建成一座属于天主的圣殿（\uwave{格}前3:16、17；\uwave{弗}2:20-22），与\uline{基督}共同形成一司祭团（\uwave{默}1:1，5:10），将自己圣洁的生活，作为馨香的祭品，藉\uline{基督}奉献于天主（\uwave{罗}12:1；\uwave{斐}2:17）。3节引自\uwave{咏}34:9。6-8节，见\uwave{依}28:16，8:14；\uwave{咏}118:22。}

\textbf{应服从政权\quad}
\textsuperscript{11}
亲爱的！我劝你们作侨民和作旅客的，应戒绝与灵魂作战的肉欲；
\textsuperscript{12}
在外教人中要常保持良好的品行，好使那些诽谤你们为作恶者的人，因见到你们的善行，而在主眷顾的日子，归光荣于天主。
\textsuperscript{13}
你们要为主的缘故，服从人立的一切制度：或是服从帝王为最高的元首，
\textsuperscript{14}
或是服从帝王派遣来惩罚作恶者，奖赏行善者的总督，
\textsuperscript{15}
因为这原是天主的旨意：要你们行善，使那些愚蒙无知的人，闭口无言。
\textsuperscript{16}
你们要做自由的人，却不可做以自由为掩饰邪恶的人，但该做天主的仆人；
\textsuperscript{17}
要尊敬众人，友爱弟兄，敬畏天主，尊敬君王。
\footnote{信友应乐意服从一切合法的政府，因为一切权柄都是来自天主（\uwave{罗}13:1-7）。惟有在政府滥用政权时，人民才没有服从的义务（\uwave{宗}4:19、20，5:29）。信友如奉公守法（13、14两节），敬主爱人（17节），就可使那些侮蔑信友的人闭口无言。天主甚或有时以信友的善表感动（“眷顾”12节）他们，使他们归依圣教。}

\textbf{仆人对主人应有的态度\quad}
\textsuperscript{18}
你们做家仆的，要以完全敬畏的心服从主人，不但对良善和温柔的，就是对残暴的，也该如此。
\textsuperscript{19}
谁若明知是天主的旨意，而忍受不义的痛苦：这才是中悦天主的事。
\textsuperscript{20}
若你们因犯罪被打而受苦，那还有什么光荣？但若因行善而受苦，而坚心忍耐：这才是中悦天主的事。
\textsuperscript{21}
你们原是为此而蒙召的，因为\uline{基督}也为你们受了苦，给你们留下了榜样，叫你们追随他的足迹。
\textsuperscript{22}
“他没有犯过罪，他口中也从未出过谎言”；
\textsuperscript{23}
他受辱骂，却不还骂；他受虐待，却不报复，只将自己交给那照正义行审判的天主；
\textsuperscript{24}
他在自己的身上，亲自承担了我们的罪过，上了木架，为叫我们死于罪恶，而活于正义；“你们是因他的创伤而获得了痊愈”。
\textsuperscript{25}
你们从前有如迷途的亡羊，如今却被领回，归依你们的灵牧和监督。
\footnote{为奴的信友应如天主的仆人一样，服从主人。有关奴隶的劝言，见\uwave{费}、\uwave{弗}6:5-8；\uwave{哥}3:22-25等处。作者为鼓励为奴的信友，情愿为主忍受无理的虐待，特以\uline{基督}的忍耐作榜样。22-25节，见\uwave{依}53。}

\textbf{第三章\quad夫妇间应遵守的义务\quad}
\textsuperscript{1}
同样，你们做妻子的，应当服从自己的丈夫，好叫那些不信从天主话的，为了妻子无言的品行而受感化，
\textsuperscript{2}
因为他们看见了，你们怀有敬畏的贞洁品行。
\textsuperscript{3}
你们的装饰不应是外面的发型、金饰，或衣服的装束，
\textsuperscript{4}
而应是那藏于内心，基于不朽的温柔，和宁静心神的人格：这在天主前才是宝贵的。
\textsuperscript{5}
从前那些仰望天主的圣妇，正是这样装饰了自己，服从了自己的丈夫。
\textsuperscript{6}
就如\uline{撒辣}听从了\uline{亚巴郎}，称他为“主”；你们如果行善，不害怕任何恐吓，你们就是她的女儿。

\textsuperscript{7}
同样，你们作丈夫的，应该凭着信仰的智慧与妻子同居，待她们有如较为脆弱的器皿，尊敬她们，有如与你们共享生命恩宠的继承人：这样你们的祈祷便不会受到阻碍。
\footnote{关于夫妇间彼此应遵守的义务，见\uwave{格}前7；\uwave{弗}5:22-33；\uwave{哥}3:18、19等处。做妻子的基本美德是服从；做丈夫的基本美德是爱怜。有了这两种基本美德，家庭的生活必能和谐幸福。6节\uline{撒辣}为信徒之母，见\uwave{迦}4:22-30；\uwave{罗}9:8、9。}

\textbf{应以爱德与人相处\quad}
\textsuperscript{8}
总之，你们都该同心合意，互表同情，友爱弟兄，慈悲为怀，谦逊温和；
\textsuperscript{9}
总不要以恶报恶，以骂还骂；但要祝福，因为你们原是为继承祝福而蒙召的。
\textsuperscript{10}
所以“凡愿意爱惜生命，和愿意享见幸福日子的，就应谨守口舌，不说坏话，克制嘴唇，不言欺诈；
\textsuperscript{11}
躲避邪恶，努力行善，寻求和平，全心追随，
\textsuperscript{12}
因为上主的双目垂顾正义的人，他的两耳俯听他们的哀声；但上主的威容敌视作恶的人。”
\footnote{9节见\uwave{玛}5:38-48；\uwave{路}6:28。10-12节引自\uwave{咏}34:13-17。}

\begin{center}
	\textbf{\large{\songti 苦难中应有的态度}}
\end{center}

\textbf{应安心受苦\quad}
\textsuperscript{13}
如果你们热心行善，谁能加害你们呢？
\textsuperscript{14}
但若你们为正义而受苦，才是有福的。你们不要害怕人们的恐吓，也不要心乱。
\textsuperscript{15}
你们但要在心内尊崇\uline{基督}为主；若有人询问你们心中所怀希望的理由，你们要时常准备答复，
\textsuperscript{16}
且要以温和、以敬畏之心答复，保持纯洁的良心，好使那些诬告你们在\uline{基督}内有良好品行的人，在他们诽谤你们的事上，感到羞愧。
\footnote{14、15两节见\uwave{玛}5:10；\uwave{依}8:12、13。}

\textbf{基督无辜受苦的模范\quad}
\textsuperscript{17}
若天主的旨意要你们因行善而受苦，自然比作恶而受苦更好，
\textsuperscript{18}
因为\uline{基督}也曾一次为罪而死，且是义人代替不义的人，为将我们领到天主面前；就肉身说，他固然被处死了；但就神魂说，他却复活了。
\footnote{见\uwave{希}9:26-28。所谓“神魂”是指\uline{耶稣}的灵魂，因为他的灵魂赖与她结合的天主性，有使他的肉身复活的能力。}
\textsuperscript{19}
他藉这神魂，曾去给那些在狱中的灵魂宣讲过；
\textsuperscript{20}
这些灵魂从前在\uline{诺厄}建造方舟的时日，天主耐心期待之时，原是不信的人；当时赖方舟经过水而得救的不多，只有八个生灵。
\footnote{\uline{耶稣}死后，他的灵魂给“在狱中的灵魂”，即给一切集中在“灵薄狱”的古善人的灵魂，报告了救恩的喜讯（4:6）。信经中“我信其降地狱”一句，即含有此意。作者在此另外提出被洪水淹没而在死前回头的人，为证明救恩的效力。关于洪水，见\uwave{创}6-9章。}
\textsuperscript{21}
这水所预表的圣洗，如今赖\uline{耶稣}\uline{基督}的复活拯救了你们，并不是涤除肉体的污秽，而是向天主要求一纯洁的良心。
\footnote{就如洪水浮起\uline{诺厄}的方舟，救了“八个生灵”（\uwave{创}7:7），这样圣洗圣事使信友得免于永远的沦亡。}
\textsuperscript{22}
至于\uline{耶稣}\uline{基督}，他升了天，坐在天主的右边，
\footnote{见\uwave{弗}1:20-22。}
众天使、掌权者和异能者都屈伏在他权下。

\textbf{第四章\quad应度圣洁的生活\quad}
\textsuperscript{1}
\uline{基督}既然在肉身上受了苦难，你们就应该具备同样的见识，深信凡在肉身上受苦的，便与罪恶断绝了关系；
\textsuperscript{2}
今后不再顺从人性的情欲，而只随从天主的意愿，在肉身内度其余的时日。
\textsuperscript{3}
过去的时候，你们实行外教人的欲望，生活在放荡、情欲、酗酒、宴乐、狂饮和违法的偶像崇拜中，这已经够了！
\footnote{信友既因\uline{基督}的苦难圣死，藉圣洗已死于罪恶，活于天主，便常该纪念\uline{基督}的苦难（1节），怀有他“所怀有的心情”（\uwave{斐}2:5），远避罪恶（2、3两节）。}
\textsuperscript{4}
由于你们不再同他们狂奔于淫荡的洪流中，他们便引以为怪，遂诽谤你们；
\textsuperscript{5}
但他们要向那已准备审判生死者的主交账。
\textsuperscript{6}
也正是为此，给死者宣讲了这福音：他们虽然肉身方面如同人一样受了惩罚，可是神魂方面却同天主一起生活。
\footnote{“给死者宣讲了福音”一语，似乎应照3:18-20来解释（见3注五）。因为人死后，他永远祸福的结局已成定案，再无悔改的可能（\uwave{伯}后2:4；\uwave{玛}25:41；\uwave{路}16:25-31）。被洪水淹死的人，照人的看法是受了天主的严罚，但是天主却看见其中有许多因悔罪而得救的人。}

\textsuperscript{7}
万事的结局已临近了，所以你们应该慎重，应该醒寤祈祷。
\textsuperscript{8}
最重要的是：你们应该彼此热切相爱，因为爱德遮盖许多罪过；
\textsuperscript{9}
要彼此款待，而不出怨言。
\textsuperscript{10}
各人应依照自己所领受的神恩，彼此服事，善做天主各种恩宠的管理员。
\textsuperscript{11}
谁若讲道，就该按天主的话讲；谁若服事，就该本着天主所赐的德能服事，好叫天主在一切事上，因\uline{耶稣}\uline{基督}而受到光荣：愿光荣和权能归于他，至于无穷之世。阿门。
\footnote{8节见\uwave{雅}5:20。10、11两节：运用天主所赐的特恩，应依照天主的旨意，为光荣\uline{基督}，切不可图谋私益和虚荣（\uwave{格}前12章）。}

\textbf{应乐于受苦\quad}
\textsuperscript{12}
亲爱的，你们不要因为在你们中，有试探你们的烈火而惊异，好像遭遇了一件新奇的事；
\textsuperscript{13}
反而要喜欢，因为分受了\uline{基督}的苦难，这样好使你们在他光荣显现的时候，也能欢喜踊跃。
\textsuperscript{14}
如果你们为了\uline{基督}的名字，受人辱骂，便是有福的，因为光荣的神，即天主的神，就安息在你们身上。
\textsuperscript{15}
惟愿你们中谁也不要因做凶手，或强盗，或坏人，或做煽乱的人而受苦。
\textsuperscript{16}
但若因为是基督徒而受苦，就不该以此为耻，反要为这名称光荣天主，
\footnote{宗徒劝告新奉教的人，蒙召入\uline{基督}所立的教会，在世上难免不遭受迫害；并且无辜为\uline{基督}而受人迫害，正是蒙拣选的表记，所以是可庆幸的事（\uwave{玛}5:11、12）。}
\textsuperscript{17}
因为时候已经到了，审判必从天主的家开始；如果先从我们开始，那些不信从天主福音者的结局，又将怎样呢？
\textsuperscript{18}
“如果义人还难以得救，那么恶人和罪人，要有什么结果呢？”
\textsuperscript{19}
故此，凡照天主旨意受苦的人，也要把自己的灵魂托付给忠信的造物主，专务行善。
\footnote{17节“天主的家”指圣教会（\uwave{弟}前3:15）。18节见\uwave{箴}11:31。}

\begin{center}
	\textbf{\large{\songti 各项劝言}}
\end{center}

\textbf{第五章\quad司牧与信友间的义务\quad}
\textsuperscript{1}
所以我这同为长老的，为\uline{基督}苦难作证的，以及同享那将要显示的光荣的人，劝勉你们中间的众长老：
\textsuperscript{2}
你们务要牧放天主托付给你们的羊群；尽监督之职，不是出于不得已，而是出于甘心，随天主的圣意；也不是出于贪卑鄙的利益，而是出于情愿；
\textsuperscript{3}
不是做托你们照管者的主宰，而是做群羊的模范：
\textsuperscript{4}
这样，当总司牧出现时，你们必领受那不朽的荣冠。
\footnote{4:17作者曾提及“天主的家”必要先受审判的话，那么那些管理各地教会的长老，既是管理天主的家人，因此同为长老的\uline{伯多禄}就劝告他们善尽己职，做群羊的模范，这样在审判时，他们才可领受光荣的花冠。\uline{耶稣}为“总司牧”见\uwave{希}13:20。}

\textsuperscript{5}
同样，你们青年人，应该服从长老；大家都该穿上谦卑作服装，彼此侍候，因为“天主拒绝骄傲人，却赏赐恩宠于谦逊人”。
\textsuperscript{6}
为此，你们该屈服在天主大能的手下，这样在适当的时候，他必举扬你们；
\textsuperscript{7}
将你们的一切挂虑都托给他，因为他必关照你们。
\footnote{“青年人”是指一切信友。5节见\uwave{雅}4:6；7节见\uwave{咏}55:23。}

\textbf{最后劝言\quad}
\textsuperscript{8}
你们要节制，要醒寤，因为，你们的仇敌魔鬼，如同咆哮的狮子巡游，寻找可吞食的人；
\textsuperscript{9}
应以坚固的信德抵抗他，也该知道：你们在世上的众弟兄，都遭受同样的苦痛。
\textsuperscript{10}
那赐万恩的天主，即在\uline{基督}内召叫你们进入他永远光荣的天主，在你们受少许苦痛之后，必要亲自使你们更为成全、坚定、强健、稳固。
\textsuperscript{11}
愿光荣与权能归于他，至于无穷之世。阿门。
\footnote{基督徒要以坚固的信德抵抗魔鬼（\uwave{雅}4:7），要彼此友爱和互相团结（\uwave{弟}后3:12；\uwave{希}10:24、25），且要对永远的光荣怀有热烈的希望（1:6、7），这样方能忍受一切暂时的苦难，而达于成全的境界。}

\textbf{问安与祝福\quad}
\textsuperscript{12}
我藉忠信的弟兄\uline{息耳瓦诺}，给你们写了这封我认为简短的书信，为劝勉你们，并为证明这实在是天主的恩宠：
在这恩宠上你们应该站稳。
\textsuperscript{13}
与你们一同被选的\uline{巴比伦}教会问候你们；我儿\uline{马尔谷}也问候你们。
\textsuperscript{14}
你们要以爱的亲吻，彼此问候。愿平安与在\uline{基督}内的你们众人同在。
\footnote{最后三节可能是\uline{伯多禄}亲手所写，为说明此信是出于他，\uline{息耳瓦诺}（或\uline{息拉}，原是\uline{保禄}的伴侣，见\uwave{宗}15:22、40，18:5等处），只是他的代笔人。\uline{巴比伦}暗指\uline{罗马}。关于\uline{马尔谷}，见《马尔谷福音》引言。}