% 标题
\chapter*{伯多禄后书}

% 右页眉
\rhead{伯多禄后书（伯后）}

% 正文
\textbf{第一章\quad致候辞\quad}
\textsuperscript{1}
\uline{耶稣}\uline{基督}的仆人和宗徒\uline{西满}\uline{伯多禄}，致书给那些因我们的天主和救主\uline{耶稣}\uline{基督}的正义，与我们分享同样宝贵信德的人。
\textsuperscript{2}
愿恩宠与平安，因认识天主和我们的主\uline{耶稣}，丰富地赐予你们。
\footnote{信德是天主因\uline{耶稣}的“正义”，即因\uline{耶稣}施救的仁慈，赐与人的最宝贵的恩惠（\uwave{罗}1:17并注）。}

\begin{center}
	\textbf{\large{\songti 劝修德行}}
\end{center}

\textbf{对圣召的义务\quad}
\textsuperscript{3}
因为我们认识了那藉自己的光荣和德能，召叫我们的\uline{基督}，\uline{基督}天主性的大能，就将各种关乎生命和虔敬的恩惠，赏给了我们，
\textsuperscript{4}
并藉着自己的光荣和德能，将最大和宝贵的恩许赏给了我们，为使你们藉着这些恩许，在逃脱世界上所有败坏的贪欲之后，能成为有分于天主性体的人。
\textsuperscript{5}
正为了这个原故，你们要全力奋勉，在你们的信仰上还要加毅力，在毅力上加知识，
\textsuperscript{6}
在知识上加节制，在节制上加忍耐，在忍耐上加虔敬，
\textsuperscript{7}
在虔敬上加兄弟的友爱，在兄弟的友爱上加爱德。
\textsuperscript{8}
实在，这些德行如果存在你们内，且不断增添，你们决不致于在认识我们的主\uline{耶稣}\uline{基督}上，成为不工作，不结果实的人，
\textsuperscript{9}
因为那没有这些德行的，便是瞎子，是近视眼，忘却了他从前的罪恶已被清除。
\textsuperscript{10}
为此，弟兄们，你们更要尽心竭力，使你们的蒙召和被选，赖善行而坚定不移；倘若你们这样作，决不会跌倒。
\textsuperscript{11}
的确，这样你们便更有把握，进入我们的主和救主\uline{耶稣}\uline{基督}永远的国。
\footnote{信友因认识\uline{耶稣}，获得的最大恩惠是宠爱；赖此宠爱，人可分享天主的性体，即是说：在今世作天主的子女（\uwave{罗}8:14；\uwave{若}一1:1），在来世分享天主的光荣（\uwave{若}一1:2）。人既获得如此的尊位，就当度圣善的生活，勉修各种美德，才不愧作天主的子女。}

\textbf{知死期已近\quad}
\textsuperscript{12}
为此，纵然你们已知道这些事，已坚定在所怀有的真理之上，我还是要常提醒你们。
\textsuperscript{13}
我以为只要我还在这帐幕内，就有义务以劝言来鼓励你们。
\textsuperscript{14}
我知道我的帐幕快要拆卸了，一如我们的主\uline{耶稣}\uline{基督}指示给我的。
\textsuperscript{15}
我要尽心竭力使你们在我去世以后，也时常纪念这些事。
\footnote{“帐幕”是指肉躯（\uwave{格}后5:4）：言人生短暂，有如原无定所而随处可搭建的帐幕。由此处可知：本书应视为宗徒之长的遗嘱。14节见\uwave{若}21:18、19。}

\textbf{基督再来的确证\quad}
\textsuperscript{16}
我们将我们的主\uline{耶稣}\uline{基督}的大能和来临，宣告给你们，并不是依据虚构的荒诞故事，而是因为我们亲眼见过他的威荣。
\textsuperscript{17}
他实在由天主接受了尊敬和光荣，因那时曾有这样的声音，从显赫的光荣中发出来，向他说：“这是我的爱子，我所喜悦的。”
\textsuperscript{18}
这来自天上的声音，是我们同他在那座圣山上的时候，亲自听见的。
\textsuperscript{19}
因此，我们认定先知的话更为确实，对这话你们当十分留神，就如留神在暗中发光的灯，直到天亮，晨星在你们的心中升起的时候。
\textsuperscript{20}
最主要的，你们应知道经上的一切预言，决不应随私人的解释，
\textsuperscript{21}
因为预言从来不是由人的意愿而发的，而是由天主所派遣的圣人，在圣神推动之下说出来的。
\footnote{\uline{伯多禄}为使信徒切望主的光荣来临，遂提出他在\uline{耶稣}显圣容时的所见所闻（\uwave{玛}17:1-9），以证明众先知有关默西亚光荣来临的预言，必要应验。信友在今世好像在黑暗中生活，但是先知的预言，就如“发光的灯”已在黑暗中照耀，总有一天“晨星”的光，即\uline{耶稣}显现的光耀，要把今世的黑暗完全驱散。20、21两节说明圣经上所记载的一切，是因圣神的默感而写的，因此为明白圣经的话，信友应信赖圣神的光照，以及他为教训万民所用的圣教会的训导（\uwave{弟}后3:14-17；\uwave{弟}前3:15）。}

\begin{center}
	\textbf{\large{\songti 驳斥假教师}}
\end{center}

\textbf{第二章\quad假教师必要出现\quad}
\textsuperscript{1}
从前连在选民中，也有过假先知；同样，将来在你们中，也要出现假教师，他们要倡导使人丧亡的异端，连救赎他们的主，也都敢否认：这是自取迅速的丧亡。
\textsuperscript{2}
有许多人将要随从他们的放荡，甚至真理之道，也要因他们而受到诽谤。
\textsuperscript{3}
他们因贪吝成性，要以花言巧语在你们身上营利；可是他们的案件自古以来，就未安闲，他们的丧亡也决不稍息。
\footnote{就如在旧约中出过假先知（\uwave{列}上22:5-12；\uwave{耶}23:9-32），同样在新约时代，也将有许多讲异端的“假教师”。此处所说的异端，主要的错误是否认\uline{基督}为主（1、10两节），及否认\uline{基督}再来（3:4），误解福音的自由（19节），因而生活放荡，贪吝成性（2、3、12-16节）。}

\textbf{天主惩罚恶人的例证\quad}
\textsuperscript{4}
天主既然没有宽免犯罪的天使，把他们投入了地狱，囚在幽暗的深坑，拘留到审判之时；
\textsuperscript{5}
既然没有宽免古时的世界，曾引来洪水淹灭了恶人的世界，只保存了宣讲正义的\uline{诺厄}一家八口；
\textsuperscript{6}
又降罚了\uline{索多玛}和\uline{哈摩辣}城，使之化为灰烬，至于毁灭，以作后世作恶者的鉴戒，
\textsuperscript{7}
只救出了那因不法之徒的放荡生活而悲伤的义人\uline{罗特}——
\textsuperscript{8}
因为这义人住在他们中，他正直的灵魂，天天因所见所闻的不法行为，感到苦恼——
\textsuperscript{9}
那么，上主自然也知道拯救虔诚的人，脱离磨难，而存留不义的人，等候审判的日子受处罚，
\textsuperscript{10}
尤其是存留那些随从肉欲，而生活在污秽情欲中的人，以及那些轻视“主权者”的人。
\footnote{作者为证明传布异端的假教师的丧亡是必然的，遂征引《旧约》中天主罚恶人的例子为证（\uwave{创}6-8章，19:23-29）；且按\uline{犹太}人的传授，征引了创世之前，天使背命受罚的事（\uwave{默}12:7-9；\uwave{若}8:44）。10节“主权者”是指\uline{基督}。}

\textbf{假教师的素描\quad}
他们都是些胆大骄傲的人，竟不怕亵渎“众尊荣者”，
\textsuperscript{11}
就是连力量德能大于他们的天使，也不敢在上主面前，以侮辱的言词对他们下判决。
\textsuperscript{12}
然而这些人实在如无理性的牲畜，生来就是为受捉拿，受宰杀，凡他们不明白的事就要亵渎；他们必要如牲畜一样丧亡，
\textsuperscript{13}
受他们不义的报应。他们只以一日的享受为快乐，实是些污秽肮脏的人；当他们同你们宴乐时，纵情于淫乐；
\textsuperscript{14}
他们满眼邪色，犯罪不餍，勾引意志薄弱的人；他们的心习惯了贪吝，真是些应受咒骂的人。
\textsuperscript{15}
他们离奇正道，走入了歧途，随从了\uline{贝敖尔}的儿子\uline{巴郎}的道路，他曾贪爱过不义的酬报，
\textsuperscript{16}
可是也受了他作恶的责罚：一个不会说话的牲口，竟用人的声音说了话，制止了这先知的妄为。
\textsuperscript{17}
他们像无水的泉源，又像为狂风所飘扬的云雾：为他们所存留的，是黑暗的幽冥。
\textsuperscript{18}
因为他们好讲虚伪的大话，用肉欲的放荡为饵，勾引那些刚才摆脱错谬生活的人；
\textsuperscript{19}
应许他们自由，自己却是败坏的奴隶，因为人被谁制胜，就是谁的奴隶。
\footnote{这般假教师的最大毛病，除狂妄自大外，即是贪财好色。《旧约》里的\uline{巴郎}术士，即是因这两大罪恶而知名的。事见\uwave{户}22-24，25:18，31:16；因此\uline{巴郎}在\uline{犹太}人看来，是贪吝和邪淫的象征人物（\uwave{默}2:14），同时也是罪人被罚的预像。11节“众尊荣者”与\uwave{犹}9节对照，当是指被罚的天使。}

\textbf{背信者的不幸\quad}
\textsuperscript{20}
如果他们因认识主和救世者\uline{耶稣}\uline{基督}，而摆脱世俗的污秽以后，再为这些事所缠绕而打败，他们末后的处境，就必比以前的更为恶劣，
\textsuperscript{21}
因为不认识正义之道，比认识后而又背弃那传授给他们的圣诫命，为他们倒好得多。
\textsuperscript{22}
在他们身上正应验了这句恰当的俗语：“狗呕吐的，它又回来再吃”；又“母猪洗净了，又到污泥里打滚”。
\footnote{关于背教者的不幸，见\uwave{玛}12:45；\uwave{希}6:1-8，10:26-39。22节引用的俗语，实在说尽了背弃信德者如何可怜和愚蠢（\uwave{箴}26:11）。}

\textbf{第三章\quad应坚持信仰\quad}
\textsuperscript{1}
亲爱的诸位！这已是我给你们写的第二封信，在这两封信中，我都用提醒的话，来鼓励你们应有赤诚的心，
\textsuperscript{2}
叫你们想起圣先知们以前说过的话，以及你们的宗徒们传授的主和救世者的诫命。
\textsuperscript{3}
首先你们该知道：在末日要出现一些爱嘲笑戏弄，按照自己的私欲生活的人，
\textsuperscript{4}
他们说：“哪里有他所应许的来临？因为自从我们的父老长眠以来，一切照旧存在，全如创造之初一样。”
\footnote{假教师的生活所以如此放荡，是因为他们不信\uline{基督}再次来临，不信世界穷尽，甚至嘲笑\uline{基督}所应许的再次来临。他们的理由是：第一代教友（\uwave{玛}24:34、35）都先后去了世，但还不见\uline{基督}再来。参阅\uwave{得}后2:1-8。}

\textbf{主的日子必要来临\quad}
\textsuperscript{5}
他们故意忘记了：在太古之时，因天主的话，就有了天，也有了由水中出现，并在水中而存在的地；
\textsuperscript{6}
又因天主的话和水，当时的世界为水所淹没而消失了；
\textsuperscript{7}
甚至连现有的天地，还是因天主的话得以保存，直存到审判及恶人丧亡的日子，被火焚烧。

\textsuperscript{8}
亲爱的诸位，惟有这一件事你们不可忘记：就是在天主前一日如千年，千年如一日。
\textsuperscript{9}
主决不迟延他的应许，有如某些人所想象的；其实是他对你们含忍，不愿任何人丧亡，只愿众人回心转意。
\textsuperscript{10}
可是，主的日子必要如盗贼一样到来；在那一日，天要轰然过去，所有的原质都要因烈火而熔化，大地及其中所有的工程，也都要被焚毁。
\footnote{本段即是作者针对假教师的异端，一一加以驳斥：首先说明现有的世界已不完全是原先的世界，已经过一次洪水的淹没（\uwave{创}6-8）。天主既能以一言创造了世界（\uwave{创}1:6-10），又以一言命洪水消灭了罪恶满盈的世界，那么将来也可以一言消灭现有的世界（5-7节）。至于\uline{基督}迟迟不来，一方面是由于时间在天主前与人前有所不同（8节；\uwave{咏}90:4）；另一方面是天主不愿罪人丧亡，等待他们悔改。当天主预定的末日一到，天地要顷刻之间化为乌有，一切要为“火”所焚毁（\uwave{玛}24:35；\uwave{格}前3:13）。}

\textbf{应以善生等候主的来临\quad}
\textsuperscript{11}
这一切既然都要这样消失，那么，你们应该怎样以圣洁和虔敬的态度生活，
\textsuperscript{12}
以等候并催促天主日子的来临！在这日子上，天要为火所焚毁，所有的原质也要因烈火而熔化；
\textsuperscript{13}
可是，我们却按照他的应许，等候正义常住在其中的新天新地。
\textsuperscript{14}
为此，亲爱的诸位，你们既然等候这一切，就应该勉力，使他见到你们没有玷污，没有瑕疵，安然无惧；
\textsuperscript{15}
并应以我们主的容忍当作得救的机会；这也是我们可爱的弟兄\uline{保禄}，本着赐与他的智慧，曾给你们写过的；
\textsuperscript{16}
也正如他在谈论这些事时，在一切书信内所写过的。在这些书信内，有些难懂的地方，不学无术和站立不稳的人，便加以曲解，一如曲解其他经典一样，而自趋丧亡。
\footnote{世界既有毁灭的一日，信友便不该贪恋世上的财物，应该以虔诚度圣善的生活，期待唯有“正义常住在其中的新天新地”（\uwave{默}21:1-5、27）。作者为强调自己的话，便引用\uline{保禄}的书信为证。由此可知\uline{保禄}的书信，其时已被认为圣经，已与其他经典等量齐观（15、16两节）。\uline{伯多禄}在此处且已暗示《新约经书》的默感性与正经性，并立定了解经的规律，以警戒那些自由解经的人（1:20、21）。}

\textbf{最后劝勉与祝福\quad}
\textsuperscript{17}
所以，亲爱的诸位，你们既预先知道了这些事，就应该提防，免得为不法之徒的错谬所诱惑，而由自己的坚固立场跌下来。
\textsuperscript{18}
你们却要在恩宠及认识我们的主，和救世者\uline{耶稣}\uline{基督}上渐渐增长。愿光荣归于他，从如今直到永远之日，阿门。