% 标题
\chapter*{若望一书}

% 右页眉
\rhead{若望一书（若一）}

\textbf{第一章\quad序言\quad}
\textsuperscript{1}
论到那从起初就有的生命的圣言，就是我们所见过，我们亲眼看见过，瞻仰过，以及我们亲手摸过的生命的圣言——
\textsuperscript{2}
这生命已显示出来，我们看见了，也为他作证，且把这原与父同在，且已显示给我们的永远的生命，传报给你们——
\textsuperscript{3}
我们将所见所闻的传报给你们，为使你们也同我们相通；原来我们是同父和他的子\uline{耶稣}\uline{基督}相通的。
\textsuperscript{4}
我们给你们写这些事是为叫我们的喜乐得以圆满。
\renewcommand\thefootnote{\ding{\numexpr171+\value{footnote}}}
\footnote{作者不依书信的普通格式，而写了这篇简短的序言，以说明本书的要旨大意。作者给降世的“生命的圣言”，即天主圣子\uline{耶稣}作证，为使读者信仰，好分享这永远的生命，而与天主并与基督徒彼此相通，此即圣\uline{保禄}所论\uline{基督}妙身的道理。作者还用了许多不同的语词（2:5、6、24-29，3:6、9、24，4:7、12、13，5:1、12、20），阐明这端道理。关于“生命的圣言”，见\uwave{若}1注1；11:25，14:6。}

\begin{center}
	\textbf{\large{\songti 天主是光}}
\end{center}

\textbf{人应在光中往来\quad}
\textsuperscript{5}
我们由他所听见，而传报给你们的，就是这个信息：天主是光，在他内没有一点黑暗。
\textsuperscript{6}
如果我们说我们与他相通，但仍在黑暗中行走，我们就是说谎，不履行真理。
\textsuperscript{7}
但如果我们在光中行走，如同他在光中一样，我们就彼此相通，他圣子\uline{耶稣}的血就会洗净我们的各种罪过。

\textsuperscript{8}
如果我们说我们没有罪过，就是欺骗自己，真理也不在我们内。
\textsuperscript{9}
但若我们明认我们的罪过，天主既是忠信正义的，必赦免我们的罪过，并洗净我们的各种不义。
\textsuperscript{10}
如果我们说我们没有犯过罪，我们就是拿他当说谎者，他的话就不在我们内。
\footnote{“光”象征圣善纯洁；“黑暗”象征邪恶罪过（\uwave{若}3:19-21，12:35、36）。人若与天主结合相通，应勉力度圣善纯洁的生活。虽然如此，但人性懦弱，仍难免不犯罪，因此人不但应自知有罪，而且应谦逊明认（\uwave{雅}5:16），如此赖\uline{耶稣}救赎的功劳，罪过必获得赦免；反之，若不承认自己有罪，则是罪上加罪，并且也以天主为“说谎者”，因为天主说明了，人都是罪人（\uwave{箴}20:9；\uwave{德}19:16；\uwave{玛}6:16等处）。}

\textbf{第二章\quad耶稣为人做了赎罪祭\quad}
\textsuperscript{1}
我的孩子们，我给你们写这些事，是为了叫你们不犯罪；但是，谁若犯了罪，我们在父那里有正义的\uline{耶稣}\uline{基督}作护慰者。
\textsuperscript{2}
他自己就是赎罪祭，赎我们的罪过，不但赎我们的，而且也赎全世界的罪过。
\footnote{本章的大意是接上章论人在光中生活的凭据：遵守命令，远离世俗，谨防异端。\uline{耶稣}为赎全世界的罪成了“赎罪祭”，见\uwave{罗}3:25；\uwave{若}11:52；\uwave{希}9:28。}

\textbf{遵守爱德的命令\quad}
\textsuperscript{3}
如果我们遵守他的命令，由此便知道我们认识他。
\textsuperscript{4}
那说“我认识他”，而不遵守他命令的，是撒谎的人，在他内没有真理。
\textsuperscript{5}
但是，谁若遵守他的话，天主的爱在他内才得以圆满；由此我们也知道，我们是在他内。
\textsuperscript{6}
那说自己住在他内的，就应当照那一位所行的去行。
\textsuperscript{7}
可爱的诸位，我给你们写的，不是一条新命令，而是你们从起初领受的旧命令：这旧命令就是你们所听的道理。
\textsuperscript{8}
另一方面说，我给你们写的也是一条新命令——就是在他和你们身上成为事实的——因为黑暗正在消逝，真光已在照耀。
\textsuperscript{9}
谁说自己在光中，而恼恨自己的弟兄，他至今仍是在黑暗中。
\textsuperscript{10}
凡爱自己弟兄的，就是存留在光中，对于他就没有任何绊脚石；
\textsuperscript{11}
但是恼恨自己弟兄的，就是在黑暗中，且在黑暗中行走，不知道自己往哪里去，因为黑暗弄瞎了他的眼睛。
\footnote{6节“那一位”，按\uline{若望}是指\uline{耶稣}。7节称爱人的命令为“旧命令”，因为是读者信教以来早已听过，而且遵守的命令（\uwave{若}二5）；8节又称为“新命令”，因为不但是\uline{耶稣}重新所宣布的（\uwave{若}13:34），而且是因了另一个新的动机，就是爱人，要因他是\uline{耶稣}的弟兄（\uwave{玛}25:40；\uwave{若}15:12）。因这新命令，罪恶的黑暗逐渐消逝，福音的真光弥漫人世。}

\textbf{远离世俗\quad}
\textsuperscript{12}
孩子们，我给你们写说：因他的名字，你们的罪已获得赦免。
\textsuperscript{13}
父老们，我给你们写说：你们已认识了从起初就有的那一位。青年们，我给你们写说：你们已得胜了那恶者。
\textsuperscript{14}
小孩子们，我给你们写过：你们已认识了父。父老们，我给你们写过：你们已认识了从起初就有的那一位。青年们，我给你们写过：你们是强壮的，天主的话存留在你们内，你们也得胜了那恶者。

\textsuperscript{15}
你们不要爱世界，也不要爱世界上的事；谁若爱世界，天父的爱就不在他内。
\textsuperscript{16}
原来世界上的一切：肉身的贪欲，眼目的贪欲，以及人生的骄奢，都不是出于父，而是出于世界。
\footnote{为彻底根绝这三罪根，\uline{耶稣}提出了绝财、绝色、绝意的三种劝谕（\uwave{玛}19）。13、14两节内的“恶者”指魔鬼（3:8）。}
\textsuperscript{17}
这世界和它的贪欲都要过去；但那履行天主旨意的，却永远存在。

\textbf{提防假基督\quad}
\textsuperscript{18}
小孩子们，现在是最末的时期了！就如你们听说过假\uline{基督}要来，如今已经出了许多假\uline{基督}，由此我们就知道现在是最末的时期了。
\textsuperscript{19}
他们是出于我们中的，但不是属于我们的，因为，如果是属于我们的，必存留在我们中；但这是为显示他们都不是属于我们。
\footnote{“最末的时期”，即指世纪的末期，此期由\uline{耶稣}升天开始直到他再来为止。“假\uline{基督}”是指\uwave{得}后2:3、4所述那世末要来的极力反抗\uline{基督}的魁首；“许多假\uline{基督}”是指作他前驱和预像的人，即一切迫害天国和传扬邪道的人（4:3；\uwave{若}二7；\uwave{玛}24:24）。}

\textsuperscript{20}
至于你们，你们由圣者领受了傅油，并且你们都晓得。
\footnote{“圣者”即指\uline{耶稣}。“傅油”或译作“傅润”，即指圣神，因傅油为领受圣神的记号（27节；\uwave{格}后1:21）。}
\textsuperscript{21}
我给你们写信，不是你们不明白真理，而是因为你们明白真理，并明白各种谎言不是出于真理。

\textsuperscript{22}
谁是撒谎的呢？岂不是那否认\uline{耶稣}为默西亚的吗？那否认父和子的，这人便是假\uline{基督}。
\textsuperscript{23}
凡否认子的，也否认父；那明认子的，也有父。
\footnote{参阅\uwave{若}5:23，15:25。}
\textsuperscript{24}
至于你们，应把从起初所听见的，存留在你们内；如果你们从起初所听见的，存留在你们内，你们必存留在子和父内。
\textsuperscript{25}
这就是他给我们所预许的恩惠：既永远的生命。

\textsuperscript{26}
这些就是我关于迷惑你们的人，给你们所写的。
\textsuperscript{27}
至于你们，你们由他所领受的傅油，常存在你们内，你们就不需要谁教训你们，而是有他的傅油教训你们一切。这傅油是真实的，决不虚假，所以这傅油怎样教训你们，你们就怎样存留在他内。
\footnote{“真理之神”教导信徒一切，见\uwave{若}14:26，16:13。}
\textsuperscript{28}
现在，孩子们，你们常存在他内罢！为的是当他显现时，我们可以放心大胆，在他来临时，不至于在他面前蒙羞。
\textsuperscript{29}
你们既然知道他是正义的，就该知道凡履行正义的，都是由他而生的。
\footnote{“履行正义”，即度圣善的生活。}

\begin{center}
	\textbf{\large{\songti 天主是父}}
\end{center}

\textbf{第三章\quad天父的子女应相似天父\quad}
\textsuperscript{1}
请看父赐给我们何等的爱情，使我们得称为天主的子女，而且我们也真是如此。世界所以不认识我们，是因为不认识父。
\textsuperscript{2}
可爱的诸位，现在我们是天主的子女，但我们将来如何，还没有显明；可是我们知道：一显明了，我们必要相似他，因为我们要看见他实在怎样。
\footnote{信友成为天主的子女，并不是虚名，而是实在享有为天主子女的福分，有分于天主的性体（\uwave{伯}后1:4）。如果人在今世已到了如此的地步，那么在来世所享的福分更是人难以想像的，他要面对面看见天主的本体，分享他的光荣（\uwave{格}前13:12；\uwave{罗}8:17；\uwave{格}后13:18）。}
\textsuperscript{3}
所以，凡对他怀着这希望的，必圣洁自己，就如那一位也是圣洁的一样。
\footnote{作天主子女的凭据有三：即应相似天主般圣洁（3:4-9），友爱兄弟（3:10-23），信\uline{耶稣}为天主子，为默西亚（4:1-6）。若无此三凭据，即是魔鬼的子女。}
\textsuperscript{4}
凡是犯罪的，也就是作违法的事，因为罪过就是违法。
\textsuperscript{5}
你们也知道，那一位曾显示出来，是为除免罪过，在他身上并没有罪过。
\textsuperscript{6}
凡存在他内的，就不犯罪过；凡犯罪过的，是没有看见过他，也没有认识过他。

\textsuperscript{7}
孩子们，万不要让人迷惑你们！那行正义的，就是正义的人，正如那一位是正义的一样
\textsuperscript{8}
那犯罪的，是属于魔鬼，因为魔鬼从起初就犯罪：天主子所以显现出来，是为消灭魔鬼的作为。
\textsuperscript{9}
凡由天主生的，就不犯罪过，因为天主的种子存留在他内，他不能犯罪，因为他是由天主生的。
\textsuperscript{10}
天主的子女和魔鬼的子女在这事上可以认出：就是凡不行正义的和不爱自己弟兄的，就不是出于天主。
\footnote{8节见\uwave{若}8:44，12:31。9节“天主的种子”，即指圣宠。此处不是说：信友已不能犯罪，而是说：当他与天主结合时，既与罪过势不两立，哪能再犯罪？（6节）人犯罪必是先离开了天主，拒绝了他的助佑。}

\textbf{爱人的命令\quad}
\textsuperscript{11}
原来你们从起初所听的训令就是：我们应彼此相爱；
\textsuperscript{12}
不可像那属于恶者和杀害自己兄弟的\uline{加音}。\uline{加音}究竟为什么杀了他？因为他自己的行为是邪恶的，而他兄弟的行为是正义的。

\textsuperscript{13}
弟兄们，如果世界恼恨你们，不必惊奇。
\textsuperscript{14}
我们知道，我们已出死入生了，因为我们爱弟兄们；那不爱的，就存在死亡内。
\textsuperscript{15}
凡恼恨自己弟兄的，便是杀人的；你们也知道：凡杀人的，便没有永远的生命存在他内。
\textsuperscript{16}
我们所以认识了爱，因为那一位为我们舍弃了自己的生命，我们也应当为弟兄们舍弃生命。
\textsuperscript{17}
谁若有今世的财物，看见自己的弟兄有急难，却对他关闭自己怜悯的心肠，天主的爱怎能存在他内？
\footnote{12节\uline{加音}的事，见\uwave{创}4:5、8。\uline{若望}举出不爱人的两个例证：杀人与见难不救。“杀人”在此不但指实在行凶，而且也指存恨人的心（见\uwave{玛}5:21、22）。}

\textsuperscript{18}
孩子们，我们爱，不可只用言语，也不可只用口舌，而要用行动和事实。
\textsuperscript{19}
在这一点上我们可以认出，我们是出于真理的，并且在他面前可以安心；
\textsuperscript{20}
纵然我们的心责备我们，我们还可以安心，因为天主比我们的心大，他原知道一切。
\footnote{由于爱天主而行爱人的善工，可知我们是出于天主，是存在他内的人；也确知我们的罪过已获得赦免，因为我们待人仁慈，天主也必待我们仁慈无限（\uwave{玛}6:14；\uwave{伯}前4:8）。}
\textsuperscript{21}
可爱的诸位，假使我们的心不责备我们，在天主前便可放心大胆；
\textsuperscript{22}
那么我们无论求什么，必由他获得，因为我们遵守了他的命令，行了他所喜悦的事。
\textsuperscript{23}
他的命令就是叫我们信他的子\uline{耶稣}\uline{基督}的名字，并按照他给我们所出的命令，彼此相爱。
\textsuperscript{24}
那遵守他命令的，就往在他内，天主也住在这人内。我们所以知道他住在我们内，是籍他赐给我们的圣神。
\footnote{22节见\uwave{若}15:7。24节“籍……圣神”，见\uwave{罗}8:9、15、16。}

\textbf{第四章\quad真理的神和欺诈的神\quad}
\textsuperscript{1}
可爱的诸位，不要凡神就信，但要考验那些神是否出于天主，因为有许多假先知来到了世界上。
\textsuperscript{2}
你们凭此可认出天主的神：凡明认\uline{耶稣}为\uline{默西亚}，且在肉身内降世的神，便是出于天主；
\textsuperscript{3}
凡否认\uline{耶稣}的神，就不是出于天主，而是属于假\uline{基督}的；你们已听说过他要来，现今他已在世界上了。
\textsuperscript{4}
孩子们，你们出于天主，且已得胜了他们，因为那在你们内的，比那在世界上的更大。
\textsuperscript{5}
他们属于世界，因此讲论属于世界的事，而世界就听从他们。
\textsuperscript{6}
我们却是出于天主的；那认识天主的，必听从我们；那不出于天主的，便不听从我们：由此我们可以认出真理的神和欺诈的神来。
\footnote{“神”在此段中，指感发“先知”或“教师”的神能。这神能可能出于圣神，也可能出于魔鬼；因此信友应谨慎辨别这神能的真假（\uwave{格}前12:10；\uwave{得}前5:21）。辨别真假的标准，即是承认或否认\uline{耶稣}为\uline{默西亚}，为降生成人的天主子。4节“那在世界上的”即指魔鬼（\uwave{若}12:30，14:30）。6节的“我们”指众宗徒和传教士（\uwave{路}10:16）。}

\begin{center}
	\textbf{\large{\songti 天主是爱}}
\end{center}

\textbf{以爱还爱\quad}
\textsuperscript{7}
可爱的诸位，我们应该彼此相爱，因为爱是出于天主；凡有爱的，都是生于天主，也认识天主；
\textsuperscript{8}
那不爱的，也不认识天主，因为天主是爱。
\textsuperscript{9}
天主对我们的爱在这事上已显出来：就是天主把自己的独生子，打发到世界上来，好使我们籍着他得到生命。
\textsuperscript{10}
爱就在于此：不是我们爱了天主，而是他爱了我们，且打发自己的儿子，为我们做赎罪祭。
\footnote{在本书末段（4:7-5:12），更积极讲明成为天主子女的信徒，应彼此相爱的原故，即因“天主是爱”。天主的性体是“爱”，是一切爱的根源。这是全部圣经中启示的最高峰。天主为表现他的爱，使圣子降生成人（\uwave{若}3:16），好使人分沾此爱。}

\textsuperscript{11}
可爱的诸位，既然天主这样爱了我们，我们也应该彼此相爱。
\textsuperscript{12}
从来没有人瞻仰过天主；如果我们彼此相爱，天主就存留在我们内，他的爱在我们内才是圆满的。
\textsuperscript{13}
我们所以知道我们存留在他内，他存留在我们内，就是由于他赐给了我们的圣神。
\footnote{天主是看不见的（\uwave{若}1:18），但人若彼此相爱，就可以知道自己与天主相通。因为除非天主存在人心内，人不能真心爱人，因为爱是圣神在信友心中所产生的效果（\uwave{迦}5:19）。}
\textsuperscript{14}
至于我们，我们却曾瞻仰过，并且作证：父打发了子来作世界的救主。
\textsuperscript{15}
谁若明认\uline{耶稣}是天主子，天主就存在他内，他也存在天主内。
\textsuperscript{16}
我们认识了，且相信了天主对我们所怀的爱。

天主是爱，那存留在爱内的，就存留在天主内，天主也存留在他内。
\textsuperscript{17}
我们内的爱得以圆满，即在于此：就是我们可在审判的日子放心大胆，因为那一位怎样，我们在这世界上也怎样。
\textsuperscript{18}
在爱内没有恐惧，反之，圆满的爱把恐惧驱逐于外，因为恐惧内含着惩罚；那惩罚的，在爱内还没有圆满。
\footnote{人彼此相爱，才知人的爱，是圆满的，是真实的（12节）；有此爱的人，到审判之日，毫无所惧，因为爱使他与\uline{耶稣}相似（\uwave{若}15:12）。18节所说的恐惧，是指人怕惩罚而不敢犯罪，这是纯奴隶性的恐惧；像这样的人，心中只有自私，而没有爱。至于怕爱天主不足，或怕得罪天主的敬畏之情，是人应培养的超性德行。}

\textsuperscript{19}
我们应该爱，因为天主先爱了我们。
\textsuperscript{20}
假使有人说：我爱天主，但他却恼恨自己的弟兄，便是撒谎的；因为那不爱自己所看见的弟兄的，就不能爱自己所看不见的天主。
\textsuperscript{21}
我们从他蒙受了这命令：那爱天主的，也该爱自己的弟兄。
\footnote{见\uwave{玛}22:37-39；\uwave{若}15:9、12、17。}

\textbf{第五章\quad信德是得胜世界的力量和得永生的根基\quad}
\textsuperscript{1}
凡信\uline{耶稣}为\uline{默西亚}的，是由天主所生的；凡爱生他之父的，也必爱那由他所生。
\textsuperscript{2}
几时我们爱天主，又遵行他的诫命，由此知道我们真爱天主的子女。
\textsuperscript{3}
原来爱天主，就是遵行他的诫命，而他的诫命并不沉重，
\textsuperscript{4}
因为凡是由天主所生的，比得胜世界；得胜世界的胜利武器，就是我们的信德。
\textsuperscript{5}
谁是得胜世界的呢？不是那信\uline{耶稣}为天主子的人吗？
\footnote{信德是使人成为天主的子女，爱天主爱人的根基，又是得胜世界的武器（\uwave{若}16:33）。}

\textsuperscript{6}
这位就是经过水及血而来的\uline{耶稣}\uline{基督}，他不但以水，而且也是水及血而来的；并且有圣神作证，因为圣神是真理。
\textsuperscript{7}
原来作证的有三个：
\textsuperscript{8}
就是圣神，水及血，而这三个是一致的。
\textsuperscript{9}
人的证据，我们既然接受，但天主的证据更大，因为天主的证据就是他为自己的子作证。
\textsuperscript{10}
那信天主子的，在自己内就怀有这证据；那不信天主的，就是以天主为撒谎者，因为他不信天主为自己的子所作的证。
\textsuperscript{11}
这证据就是天主将永远的生命赐给了我们，而这生命是在自己的子内。
\textsuperscript{12}
那有子的，就有生命；那没有天主子的，就没有生命。
\footnote{当时，有些异端人否认\uline{耶稣}是真天主子及救世者\uline{默西亚}（\uline{基督}），只承认\uline{基督}在受洗时，有神性的能力由天降下与他的人性结合，使他行奇迹异事；但在他受苦时又离去了，如此在十字架上死的，只是一个软弱的人，而他流的血不能救赎世人。\uline{若望}为攻斥这个异端，说明\uline{耶稣}的天主性与其人性结合，完成了救世的使命：他“经过水”，即在受洗时开始了救赎的工程（\uwave{玛}3:13-17；\uwave{若}1:32-34），他也“经过血”，即为救赎人类死了（\uwave{若}1:29，19:34-37）。现今为\uline{耶稣}作证更有力的，是他从天上打发来，保护圣教会，赐与信友永远生命的“真理的圣神”（\uwave{若}15:26，16:13-15）。——7节《拉丁通行本》增：“在天上作证的，有父、圣言和圣神，并且这三位是一致的。”这经文证明圣三的道理再明显没有了；但古教父从未引用，亦不见于古\uline{希腊}抄卷与古译本中，仅见于4世纪末的书籍中，后又窜入《拉丁通行本》内。}

\textbf{结论\quad信友的崇高地位\quad}
\textsuperscript{13}
我给你们这些信天主子名字的人，写了这些事，是为叫你们知道：你们已获有永远的生命。
\textsuperscript{14}
我们对天主所怀的依恃之心就是：如果我们按他的旨意求什么，他必俯听我们。
\footnote{见3:22。}
\textsuperscript{15}
我们既然知道：我们不拘向他祈求什么，他会俯听我们，我们也知道向他所祈求的，必要得到。
\textsuperscript{16}
谁若看见自己的弟兄犯了不至于死的罪，就应当祈求，天主必赏赐他生命：这是为那些犯不至于死的罪人而说的；然而有的罪却是至于死的罪，为这样的罪，我不说要人祈求。
\footnote{“至于死的罪”，即背教离弃生命的根源\uline{耶稣}的罪。\uline{若望}以为不必为这样的罪人祈祷，因为不是天主不赏他回头的神恩，而是罪人故意轻视赐神恩的\uline{耶稣}而固执于恶（\uwave{玛}12:31）。“不至于死的罪”，即人因软弱犯的罪，为这样的罪人，应求天主赏赐他悔改，恢复他超性的生命。}
\textsuperscript{17}
任何的不义都是罪过，但也有不至于死的罪过。

\textsuperscript{18}
我们知道：凡由天主生的，就不犯罪过；而且由天主生的那一位必保全他，那恶者不能侵犯他。
\footnote{见3:9。“由天主生的那一位”指\uline{耶稣}。“恶者”指魔鬼，见2:13、14。}
\textsuperscript{19}
我们知道我们属于天主，而全世界却屈服于恶者。
\textsuperscript{20}
我们也知道天主子来了，赐给了我们理智，叫我们认识那真实者；我们确实是在那真实者内，他即是真实的天主和永远的生命。
\footnote{“那真实者”是指天主圣父，也是指\uline{耶稣}（\uwave{若}14:6）。}
\textsuperscript{21}
孩子们，你们要谨慎，远避偶像！
