\chapter{犹达书}

\textbf{致候辞 }
\textsuperscript{1}
\uline{耶稣}\uline{基督}的仆人，\uline{雅各伯}的兄弟\uline{犹达}，致书给在天主父内蒙爱，为\uline{耶稣}\uline{基督}而保存的蒙召者。
\textsuperscript{2}
愿仁慈、平安、爱情丰富地赐予你们。
\footnote{在《伯后引言》中已提及\uwave{伯}后引用本书的地方很多，因为二位宗徒所驳斥的是同样的异端，因为以下的注释只注意本书特有者。}

\textbf{写信的动机 }
\textsuperscript{3}
亲爱的，我早已切望给你们写信，讨论我们共享的救恩；但现在不得不给你们写信，劝勉你们应奋斗，维护从前一次而永远传与圣徒的信仰。
\footnote{“一次而永远传……的信仰”说明教会信德的道理是由宗徒传下来而永不变更的（\uwave{格}前11:2；\uwave{弟}前6:20）。}
\textsuperscript{4}
因为有些早已被注定要受这审判的人，潜入你们中间；他们是邪恶的人，竟把我们天主的恩宠，变为放纵情欲的机会，并否认我们独一的主宰和主\uline{耶稣}\uline{基督}。

\textbf{引史事为戒 }
\textsuperscript{5}
虽然你们一次而永远知道这一切，但我仍愿提醒你们：主固然由\uline{埃及}地救出了百姓，随后却把那些不信的人消灭了；
\textsuperscript{6}
至于那些没有保持自己尊位，而离弃自己居所的天使，主也用永远的锁链，把他们拘留在幽暗中，以等候那伟大日子的审判；
\textsuperscript{7}
同样，\uline{索多玛}和\uline{哈摩辣}及其附近的城市，因为也和他们一样恣意行淫，随从逆性的肉欲，至今受着永火的刑罚，作为鉴戒。

\textbf{异端人的素描 }
\textsuperscript{8}
可是这些作梦的人照样玷污肉身，拒绝主权者，亵渎众尊荣者。
\textsuperscript{9}
当总领天使\uline{弥额尔}，为了\uline{梅瑟}的尸体和魔鬼激烈争辩时，尚且不敢以侮辱的言词下判决，而只说：“愿主叱责你！”
\footnote{5节见\uwave{户}14:1-35。6-8节见\uwave{伯}后2:4-6、10。9节大概是引用\uline{犹太}人的口传，或者是一本名为《梅瑟升天录》的伪经。}
\textsuperscript{10}
这些人却不然，凡他们所不明白的事就亵渎，而他们按本性所体验的事，却像无理性的畜牲一样，就在这些事上败坏自己。
\textsuperscript{11}
这些人是有祸的！因为他们走了\uline{加音}的路，为图利而自陷于\uline{巴郎}的错误，并因\uline{科辣黑}一样的叛逆，而自取灭亡。
\textsuperscript{12}
这些人是你们爱宴上的污点，他们同人宴乐，毫无廉耻，只顾自肥；他们像无水的浮云，随风飘荡；又像晚秋不结果实，死了又死，该连根拔出来的树木；
\textsuperscript{13}
像海里的怒涛，四下飞溅他们无耻的白沫；又像出轨的行星；为他们所存留的，乃是直到永远的黑暗的幽冥。
\footnote{加音的罪是未听从天主的劝告（\uwave{创}4:7）。“\uline{巴郎}的错误”，见\uwave{伯}后2注三。\uline{科辣黑}的叛逆，见\uwave{户}16:1-35。12节“爱宴”，见\uwave{格}前11:17-23。}

\textsuperscript{14}
针对这些人，\uline{亚当}后第七代圣组\uline{哈诺客}也曾预言说：“看，主带着他千万的圣者降来，
\textsuperscript{15}
要审判众人，指证一切恶人所行的一切恶事，和邪僻的人所说的一切亵渎他的言语。”
\textsuperscript{16}
这些人好出怨言，不满命运；按照自己的私欲行事，他们的口好说大话，为了利益而奉承他人。
\footnote{关于\uline{哈诺客}见\uwave{创}5:21-24。\uline{哈诺客}的“预言”，见于当时\uline{犹太}人熟悉的一本名叫《哈诺客书》的伪经。}

\textbf{劝信友提防放荡的人 }
\textsuperscript{17}
但是你们，亲爱的，你们要记得我们的主\uline{耶稣}\uline{基督}的宗徒所预言过的话，
\textsuperscript{18}
他们曾向你们说过：“到末期，必有一些好嘲弄人的人，按照他们个人邪恶的私欲行事。”
\textsuperscript{19}
这就是那些好分党分派，属于血肉，没有圣神的人。

\textbf{信友应如何持身待人 }
\textsuperscript{20}
可是你们，亲爱的，你们要把自己建筑在你们至圣的信德上，在圣神内祈祷；
\textsuperscript{21}
这样保存你们自己常在天主的爱内，期望赖我们的主\uline{耶稣}\uline{基督}的仁慈，入于永生。
\textsuperscript{22}
对那些怀疑不信的人，你们要说服；
\textsuperscript{23}
对另一些人，你们要拯救，把他们从火里拉出来；但对另一些人，你们固然要怜悯，可是应存戒惧的心，甚至连他们肉身所玷污了的内衣，也要憎恶。
\footnote{作者劝告信友对迷于异端的人应有爱德，设法拯救他们；但应留神，不要被他们所诱惑，而与他们同流合污。23节末所说，是借用《旧约》对癞病人的法律（\uwave{肋}13:47），说明淫乱的罪就如人灵魂所患的癞病：人如不提防，易受传染。}

\textbf{结语 }
\textbf{致候辞 }
\textsuperscript{24}
愿那能保护你们不失足，并能叫你们无暇地，在欢跃中立在他光荣面前的，
\textsuperscript{25}
惟一的天主，我们的救主，籍我们的主\uline{耶稣}\uline{基督}，获享光荣、尊威、主权和能力，于万世之前，现在，至于无穷之世。阿们。
