% 标题
\chapter*{序}

% 右页眉
\rhead{序}

中文《新旧约》合订本，几经艰辛，终于出版面试了。现在谨以孝爱的心肠，与兴奋的心情，将此书献给我国的天主教会。我们由衷地感谢万善万美之源在天之父，虔恭地恳求他，降福我们的每一位神形恩友。我们明知，如果没有他们精神方面的支持与物质方面的援助，这部\uline{中}译圣经合订本，很难于今日完成。我们更恳求天父，以圣神的恩泽，充溢每位读者的心灵，为光荣他，和他的圣子，我们的救主\uline{耶稣}\uline{基督}。最后，我们以至诚的心，深望每位读者，效法天主之母，童贞圣母\uline{玛利亚}，常将天主子\uline{耶稣}\uline{基督}的奥迹，默存于心，反复思念（\uwave{路}2:19、51）。

我们坦诚地说过应说的话以后，兹将有关出版这部合订本的原则与方法，向诸位读者报告如下：

本学会同仁，对本学会以前的译文，作了一次彻底的修订；特别对于《旧约》部分，觉得有重新翻译的必要。这次的修订，一如以往翻译一样，仍旧依据原文，即\uline{希伯来}、\uline{阿剌美}和\uline{希腊}文，间或有时依据古译本，将艰涩的经文稍加修改，很少采用近代学者的臆测。为了促进合一运动，我们在《新约》的修订工作上，曾参考了最近基督教五个圣经公会联合印行的《圣经》希腊版本。这版本是1966年由\uline{艾朗德}（Aland）\uline{白赖克}（Black）\uline{墨则格}（Metzger）\uline{魏革伦}（Wikgren）四位极负盛名的学者所细心校勘的。不过，在选择异文方面，有时我们未能尽表赞同或采纳。然而，众所周知，在校勘方面，要想使所有学者的意见，完全趋于一致，几乎是不可能的事；同时，艰深疑难的问题，也实在可说是无法解决；但为了遵守有助于合一运动的措施，我们仍尊重而参考了他们的意见。

在翻译《多俾亚传》和《友弟德传》时，我们采用了《西乃抄卷》，因而与\uline{拉丁}通行本和其他近代译本，略有出入，因为这些译本，大半是根据《亚历山大抄卷》或《梵蒂冈抄卷》而译成的。

《德训篇》一书，我们虽译自\uline{希腊}文，但同时也参考了最近在古\uline{开罗}的旧书库中，以及在\uline{死海}近旁的\uline{古木兰}，和1965年在\uline{玛撒达}所发现的本书\uline{希伯来}文残卷。为了更进一步了解本书\uline{希腊}译者的原意，我们自始至终，将\uline{希腊}本，与古\uline{拉丁}译本和《叙利亚培西托》译本，加以比较和对正。至于\uline{拉丁}通行本所特有的辞句，我们仍旧全部保留，以小字体排印；我们如此作，是因为这些经文往往与\uline{希伯来}文残卷和\uline{叙利亚}译本极相吻合；尤其因为在\uline{拉丁}教会内，许多世纪以来，在礼仪上采用了这些译文。至于本书的章节，全依\uline{拉丁}通行本排列。

至论《圣咏集》的翻译，虽也译自\uline{希伯来}原文，但我们却作了一个新的尝试，就是放弃了过去无韵文的翻译，而试作有韵文的翻译。采取这种翻译的理由，是为了在礼仪上便于诵读。

为了切合实际，我们尽量缩短了每卷的引言和注释。对于那些欲求圣经高深知识的读者，我们仍建议，请他们参考本学会以前出版的《圣经》各卷注释。对于那些工作繁重与事务缠身，而没有充分时间的读者，我们认为本书的引言、注释以及各种附录和图表，已够他们了解《圣经》的主旨。如果读者能进一步，如圣教会所期望的，以祈祷和默祷的方式阅读本书，则更受益匪浅。

现在再向读者特别介绍本书后面的三种附录，这类附录在\uline{中}文《圣经》方面尚属少见。

一、“历代大司祭一览表”：读者可从这表内，正确地明晰一切有关宗教事务的事实，发生于何时何地，发生在哪一位大司祭的任期中。

二、“圣经与世界大事年表”：在这表内，我们以编年体，将选民的历史，以及与选民有关的其他民族的历史，和我们\uline{中华}民族的历史，加以比较，列表阐明。我们认为这一附录，可使我国同胞，更方便而有效地传诵救恩史。

三、“圣经教义索引”：这是为了符合\uline{梵蒂冈}第二届大公会议的期望，而特别编制的，目的是使信友迅速而无误地，直接从圣经中吸取天主启示的各端要理，走上愈显天父的光荣，生活于基督内的康庄大道。我们希望籍此索引，得到抛砖引玉的效果，就是说，希望每位读者籍此索引，能将救恩史的大纲，加以质的扩充和量的增补。

至于地理图表，以及其他有关圣经的插图，都是参照专家和学者们最新的探讨与研究的心得，而予以重新编制的。本书的题字“圣经”、“旧约”、“新约”、六字，是临自《大秦景教流行中国碑》。

最后，我们愿用一首庄严而又古雅的赞颂辞，向我全国教胞表达我们的心愿，并结束这篇序文：愿光荣籍着天主圣子，在天主圣神内，并在圣教会内，永远归于天主圣父！

% 空三行
\myspace{3}

\rightline{思高圣经学会谨识于香港\qquad}
\rightline{1968年8月15日\qquad\qquad}
\rightline{圣母升天瞻礼 \qquad\qquad}