% 标题
\chapter*{伯多禄前后书引言}

% 右页眉
\rhead{伯多禄前后书引言}

宗徒之长\uline{伯多禄}的小史史料来源有二：一是圣经，一是教会的圣传。\uline{伯多禄}在蒙召之前，名叫\uline{西满}，\uline{伯多禄}（“磐石”之意，\uline{希伯来}文为\uline{刻法}）是\uline{耶稣}给他改的名字（\uwave{若}1:24）。他与胞兄\uline{安德肋}出生于\uline{加里肋亚}湖北岸的\uline{贝特赛达}城，身为渔夫。在第一次捕鱼的奇迹后，\uline{耶稣}才召他为宗徒，为渔人的渔夫（\uwave{路}5:8-11）。\uline{伯多禄}在众宗徒中，连在\uline{耶稣}的三位爱徒中，常居首位（\uwave{玛}10:2，17:1，26:37；\uwave{谷}5:37）；他领受了元首职权（\uwave{玛}16:13-19）和\uline{耶稣}特为他祈祷的预许（\uwave{路}22:31、32）；在\uline{耶稣}复活后，隆重地接受了管理全教会的元首职权（\uwave{若}21:15-17）；在\uline{耶稣}升天后，由《宗徒大事录》的前半部可知，他作了\uline{耶稣}在世的代表，始终执行了他的元首职权。公元约43、44年，按\uwave{宗}12:17的记载：他“往别的地方去了”，大概是去了\uline{罗马}。49年又出现于\uline{耶}京，主持宗徒会议。随后曾到过\uline{安提约基}\uline{雅}（\uwave{迦}2:11-14）。再后，除知道他由\uline{罗马}写了这两封书信外，《新约》经书再没有记载他的事迹。按\uline{欧色彼}和\uline{热罗尼莫}的记载，他以后定居于\uline{罗马}，在\uline{尼禄}皇帝时，即公元67年，为主殉难而死，他的遗体葬于\uline{梵蒂冈}山岗。圣教会每年6月29日庆祝他殉难的节日。

\qquad伯多禄前书

\uwave{伯}前的作者确实是\uline{伯多禄}宗徒，因为在信首的致候辞内已明明写出；此外，古传说和书信内容也一致如此证明。若把本书内容和\uwave{宗}内\uline{伯多禄}的讲辞作一比较，彼此间也十分相合。

本书的收信人，是散居在\uline{小亚细亚}北部的信友。写本书的动机，是因为作者听到该处的信友，不断遭受教外与\uline{犹太}人的迫害，受着背弃信德的威胁（2:12，3:14-16，4:12-16），所以宗徒写了此信，为安慰他们的忧苦，坚固他们的信德，劝勉他们：困难无论如何重大，仍当善度真正信友的生活。

本书写于\uline{巴比伦}（5:13），即\uline{罗马}（以\uline{巴比伦}指\uline{罗马}，见\uwave{默}17以及初世纪\uline{犹太}人的作品）。写作的时间，大约是在\uline{尼禄}教难之前，即公元63至64年间，其时\uline{保禄}适在\uline{西班牙}。

本书的\uline{希腊}文虽间有\uline{闪}族的语风，仍堪称典雅。全书的中心思想既是劝勉信友保持信德，效法\uline{基督}的德表，善度信友的生活，所以内容方面几乎全是有关道德的言论，对教义问题，只偶然涉及而已（1:3，3:18-22）。

本书除致候辞（1:1、2），序言（1:3-12）和结尾语外（5:12-14），可分为四段：第一段：泛论信友应该善度真正基督徒的生活（1:3-2:20）；第二段：分论信友对各级人士，以及彼此间应尽的义务（2:21-3:12）；第三段：劝勉信友要追随\uline{基督}的德表，忍受一切苦难与迫害（3:13-4:19）；第四段：几项有关信友团体生活的特别劝言（5:1-11）。

\qquad伯多禄后书

由于\uwave{伯}后的语气与文笔和\uwave{伯}前有显著的不同，因而有不少人怀疑本书是出于\uline{伯多禄}之手；不过这种怀疑实属多余，因本书信信首，明言写信人是\uline{伯多禄}宗徒（1:1），并且在信内作者曾说自己瞻仰过\uline{耶稣}显圣容（1:17、18）。前后二书的语气与文笔之所以不同，圣\uline{热罗尼莫}认为是作者用了不同的代笔人，大部分学者皆以此说为是。

\uwave{伯}后的收信人与\uwave{伯}前同。作者写本书的动机，似乎是因接到了有关读者的一些消息，得知他们所处的环境较前更为恶劣，此时，除遭受政府方面的迫害外，在教会以内也发生了不少错误思想，因有些假教师潜入教会，扰乱信友（2:1-3、11）。所以作者写这信的目的，除安慰鼓励信友外，特别是为驳斥那些假教师的谎言谬论。

本书写作的时间，按1:14所记，应在作者逝世前不久，即约在公元66至67年间，其时\uline{保禄}大约再度被捕入狱。写作的地方仍是\uline{罗马}。

本书有不少地方与《犹达书》的内容相似，这极可能是\uline{伯多禄}参考过《犹达书》，他认为《犹达书》所写的，颇适合他的读者所处的环境，因而采用了一些语句。

本书除致候辞（1:1、2）和结尾语外（3:17、18），可分为两大段：第一段：劝勉信友注重修德行善的实际生活（1:3-21）；第二段：特别驳斥假教师们的邪说谬论（2:1-3:16）。此外，读者读本书时，应注意\uline{伯多禄}在3:15、16对\uline{保禄}的书信所说的话。
